[{"msg_id": 125614, "doc_id": 176409, "date": "1866-08-10", "heading": "Oesterreich.", "text": "\tWien. 10. Aug. (29. Juli). Die Verfassungsftage soll noch gerade so unreis sein, wie zur Zeit der Sistirung des Februar-Patents. Ein Correipondent des \u201eWanderer\" will wissen, da\u00df Graf Julius Andrassy, welcher sich, um Schritte in der Ungarischen Verfassungsangelegenheit zu thun, mit den besten Hoffnungen nach Wien begeben hatte, bei seiner R\u00fccckehr nach Pest die Ueberzeugung mitgenommen hat, da\u00df die Regierung gegenw\u00e4rtig den Augenblick noch nicht f\u00fcr gekommen erachte, um den vom Landtage formulirten Forderungen Ungarns Gerechtigkeit widerfahren zu lassen. Die.Debatte\" wird von ihrem Zwillingsbruder, dem \u201eMagyar Vilag\" dementirt; das letztere Blatt bezeichnet die Nachricht des ersteren von einem unmittelbar bevorstehenden Zusammentritt des Ungarischen Landtags f\u00fcr eine vollkommen unbegr\u00fcndete; hingegen walte keinerlei Zweifel ob. da\u00df der Landtag, \u201esobald h\u00f6here politische R\u00fccksichten es gestatten\", wieder einberufen w\u00fcrde. \u2013 \u2013 Dem \u201e Pester Lloyd\" wird das Programm der Slawischen F\u00f6deralisten (Czechen und Polen) dahin charakterisirt: Die Provinzial-Landtage werden beibehalten; der engere Reichsrath durch drei Landtage (der Gruppen: Galizien-Krakau und Bukowina; B\u00f6hmen, M\u00e4hren und Schlesien; die \u00fcbrigen Erbl\u00e4nder) ersetzt und die Reichs-Delegation aus dem Ungarische\u00bb Reichstage einerseits und den drei Gruppenlandtagen audererseits beschickt. Rieger, Brauner, Palacky und Graf Goluchowsti werden als die Hauptfaiseurs dieses Programms bezeichnet.\n"}, {"msg_id": 147433, "doc_id": 204930, "date": "1871-10-29", "heading": "Neueste Nachrichten.", "text": "Pest. 7. November (26. October). Unterhaus. Ministerpr\u00e4sident Graf Andrassy beantwortet die Interpellalion Helfy'S, ob c\u00ab wahr sei, da\u00df er seinen Einflu\u00df geltend gemacht habe, um die Bewilligung der Forderung de\u00ab b\u00f6hmischen Landtage\u00ab zu verhindern, sowie die Interpellation Tisza's. ob er nicht glaube, da\u00df die Herstellung einer Personalunion nothwendig geworden sei. Graf Andrassy erkl\u00e4rt, die Behauptung, er habe den Ausgleichsfaden in Tisleithanien entzweigerissen, sei unbegr\u00fcndet. Er habe als Rath der Krone an den betreffenden Berath\u00fcngen theilgenommen, sich dem gemeinsamen Muriflerium angeschlossen und den Rechtsstandpunkt vertheidigt, nach welchem der auf gesetzlichem Wege mit den gesetzlichen Factoren abgeschlossene AuSgl ich nickt von Zustimmung irgend eines neuen Factor\u00ab abh\u00e4ngig ge-\n\n\tmacht werden k\u00f6nne. Auf die Frage Tisza'S erkl\u00e4rt der Ministerpr\u00e4sident, die Einf\u00fchrung der Personalunion sei weder jetzt noch in der Folge zweckm\u00e4\u00dfig, da durch die Personalunion permanente Krisen zwischen Oesterreich und Ungarn geschaffen w\u00fcrden. Auch verbiete da\u00bb specifisch ungarische Interesse eine Ab\u00e4nderung der staatsrechtlichen Basis, welche Ungarn in die Reihe der europ\u00e4ischen Staaten eingef\u00fchrt h.,be. Das einzige Mittel, die ungarischen Interessen zu wahren, best\u00fcnde im Festhalten an dem Rechtsstandpunkte.\nPlag. 7 November (26. Octo!'er). Die zur Verathung des k\u00f6niglichen RescripteS eingesetzte Landtags, commission hat sich dahin geeinigt, es m\u00f6ge von Erlassung einer neuen Adresse avgesthen und die Bornahme der Wahlen in den Reichsrath abgelehnt werden.\n"}, {"msg_id": 135945, "doc_id": 189728, "date": "1869-01-31", "heading": "Wim, 7. Febr. (26. Jan.) Die Wahl eines eisleithan", "text": "Wim, 7. Febr. (26. Jan.) Die Wahl eines eisleithanischen Ministerpr\u00e4sidenten und der Ausgleich mit den Czechen und Polen soll nun nicht l\u00e4nger mehr hinausgeschoben werden. Was die erstere betrifft, so haben die mit verschiedenen Hochtorys angekn\u00fcpften Verhandlungen kein befriedigendes Resultat ergeben. Bei wem \u00fcberall man anfragte, von jeder Seite wurde stets als conditio sine qua non die Forderung aufgestellt, da\u00df sich der Reichskanzler jeder Einmischung in die inneren Angelegenheiten West\u00f6sterreichs enthalte. Diese Forderung ist gewi\u00df berechtigt. Wenn sich das Ungarische Ministerium die Einmischung des gemeinsamen Ministers des Aeu\u00dfern in die inneren Angelegenheiten des Landes nicht gesallm l\u00e4\u00dft, so sollte man meinen, da\u00df es selbstverst\u00e4ndlich sei, da\u00df sich auch in Bezug auf Cisleithanien Graf Beust ebenso reservirt verhalte, wie er dies Ungarn gegen\u00fcber thut. Aber es scheint, da\u00df man uns diesseits der Leitha nicht f\u00fcr reif genug h\u00e4lt, um eine doppelte Bevormundung entbehren zu k\u00f6nnen, der Reichskanzler wenigstens will uns seine F\u00fcrsorge nicht entziehen, und so blieb schlie\u00dflich nichts anderes \u00fcbrig, als den interimistischen Ministerpr\u00e4sidenten, Grafen Taaffe zum definitiven Ministerpr\u00e4sidenten zu ernennen, da der Graf gegen die Bevormundung von Seiten des Reichskanzlers nichts einzuwenden hat. Mit der Ernennung des.Grafen Taaffe steht aber der Ausgleich mit den Czechen in directem Zusammenhange. Man wei\u00df, da\u00df er schon seit l\u00e4ngerer Zeit in Unterhandlungen mit den Czechen steht und noch vor der Einf\u00fchrung des parlamentarischen Systems der Nationalit\u00e4ten-Frage seine Aufmerksamfeit zugewendet hat. Es ist die Annahme eine nicht unbegr\u00fcndete, da\u00df wir neuen Verfassungsexperimenten entgegengehen, wobei m\u00f6glicherweise die Deutschen wieder einmal die Kosten tragen d\u00fcrften. Da\u00df dem so ist. ist zum gr\u00f6\u00dften Theile die Schuld der Minister selbst, die es nicht verstehen, ihre Position zu befestigen und unberechtigte Einfl\u00fcsse abzuweisen. Unsere Minister m\u00f6gen die besten Intentionen haben, aber sie sollten von den Ungarischen Staatsm\u00e4nnern lernen, wie man kr\u00e4ftige Impulse in das Verfassungslebm\n\n\tOesterreich.\n\n\ttr\u00e4gt und dasselbe zu einem Anziehungspunkte txwb die Au\u00dfenstehenden macht. In Ungarn ist j\u00eesirt, Gegner der Verfassung entmuthigt, noch ehe er sei, \u00ed Angriff versucht, diesseits der Leitha glaubthegr Nation und jedes Nati\u00f6nchen. ja jede Fraction set t \u00fcber die Verfassung hinwegsetzen und dieselbe p Objecte ihrer Angrifft machen zu d\u00fcrfen. Eschert sich das so lange nicht \u00e4ndern, bis nicht daf\u00fcr Mehr wird, da\u00df die Verfassung das Volksleben durchdmDu\n(N.-Hn-s\n"}, {"msg_id": 140850, "doc_id": 196805, "date": "1870-04-29", "heading": "Wien. 6. Mai (24. April). Die Erfolge der Ausgleic", "text": "Wien. 6. Mai (24. April). Die Erfolge der Ausgleichsverhandlungen mit den Ezechen schildern die .Narodni Listy\" in folgender Weise: \u201eDfe Berath\u00fcngen in Wien haben auf die czechischen Bertraucntm\u00e4nner den Eindruck gemacht, da\u00df die Regierung mit aller Wahrhaftigkeit deit Autgleich mit der czechischen Opposition anstrebt, wodurch jedel.salls der Grund gelegt ist zu weiterem Vorw\u00e4rtsschreiten zum gew\u00fcnschte\u00bb Ziele. Ein viel gr\u00f6\u00dferer Erfolg\n\n\tOesterreich.\n\n\tliegt aber darin, da\u00df die Negierung volle Klarheit \u00fcber daS Programm der Czechen gewonnen habe. Bez\u00fcglich der ReichSrathsbcschickung werden sich die czechischen Vertrauensm\u00e4nner, dessen smd wir (die \u201eNarodni Listy\") gewi\u00df, entschieden ablehnend ausgesprochen haben. Weder einen ciSleithanifchen ReichSrath, t\u00ecoch directe Wahlen werden die Czechen je anerkenne\u00bb. Wenn die Regierung mit dem, waS sie hier\u00fcber erfuhr, nicht sehr zufrieden ist, so wird sie andere Forderungen der Czechen minder schroff gefunden haben. So wird de\u00ab Generallandtag nur staatsrechtliche Bedeutung beigelegt; in seinen Wirkungstreis w\u00fcrden die Kr\u00f6nung, die Fragen, welche die Totalit\u00e4t der Krone B\u00f6hmens betreffen, nnd die eventuelle K\u00f6nigSwahl geh\u00f6ren. Die Autonomie M\u00e4hrens 'soll durchaus nicht angetastet werden. Bez\u00fcglich des ungarischen AuSgleichs haben sich die Vertrauensm\u00e4nner gewi\u00df f\u00fcr die Anerkennung ausgesprochen. Damit ist aber der Dualismus nicht anerkannt, welcher die au\u00dferungarischen L\u00e4nder im eisleithanischen Reichsrath centralisiren will. Die Krone B\u00f6hmens soll autonom sein und f\u00fcr die ihr mit der ungarischen Krone gemeinsamen Angelegenheiten eine eigene Delegation aussenden. Allein gegen\u00fcber der ungarischen Delegation soll die Delegation der Krone B\u00f6hmen! mit der polnischen Delegation und mit der \u00f6sterreichischdeutschen Delegation aIS ein Ganzes dastehen, weil die Ungarn niemals gutwillig anerkennen werden, da\u00df ihre Delegation drei andere neben sich habe und von diesen vielleicht in Allem majorisirt werde\u00ab Wer diese Parit\u00e4t der ungarischen Krone mit den \u00dcbrigelt \u00f6sterreichischen L\u00e4ndern nicht anerkennen wollte, m\u00fc\u00dfte die Ungarn entweder auS dem Reiche treiben oder stein einem Kriege unterwerfen. Die LandtagSbeschickung auf Grund der Februarwahlordmmg zum Zwecke der Abfassung eines neuen Wahlgesetzes findet bei den Czechen keinen Wider\u00eepnich. In Angelegenheit deS Ausgleiches giebt es seine Parteien unter den Czechen \" Diese Erfolge der ersten Conferenzen bezeichnen die \u201eNarodni Lisch\" als hochwichtige"}, {"msg_id": 122789, "doc_id": 171726, "date": "1865-09-21", "heading": "Oesterreich.", "text": "\tWien, 25. (13.) September. Bez\u00fcglich der Frage, wie die im September \u2013 Patent vorgesehene Vorlegung der Verhandlungs- Resultate der Landtage der \u00f6stlichen Reichsh\u00e4lfte\n\n\tvor die legalen Vertreter der anderen K\u00f6nigreiche und L\u00e4nder zu erfolgen habe, foll, wie der .Presse\" mitgetheilt wird eine Meinungsverschiedenheit zwischen Herrn v. Mailath und dem Grasen Belcredi obwalten, da der Erstcrc die Vorlegung vor den engeren Reichsrath, dessen Ssstirung in diesem Falle mit jenem Zeitpunkte ihr Ende erreichen wurde, verlange, w\u00e4hrend Letzterer die Vorlegung vor die Landtage w\u00fcnsche. Die \u201ePresse\" giebt die Mittheilung, me sie ehr zukommt, mit aller Reserve. \u201eJedenfalls.\" f\u00fcgt sie hmzu, \u201ekann man annehmen, da\u00df die Regierung, indem sie sich m dem Patente vom 20. September \u00fcber diesen Gegenstand nicht aussprach, die Absicht hatte, diese Frage offen zu halten.\"\nDie hiesigen centralistischen Bl\u00e4tter geben bei ihrer Desprechung der neuesten Vorkommnisse allm\u00e4hlich den herben Ton auf, welchen sie urspr\u00fcnglich angeschlagen hatten; sie s\u00fcgen sich mit Resignation in die neue Wendung der Dinge und suchen die Ungarn von einer allzu egoistischen Ausbeutung ihres Sieges dadurch abzuhalten. da\u00df sie die gro\u00dfe Verantwortlichkeit hervorheben, welche gegenw\u00e4rtig aus den Schultern der Ungarischen Nation laste, sagt l&gt; B. die \u201ePresse\": \u201eWir schieben hiermit den Landtagen und Abgeordneten jenseits der Leitha die Wucht der ungeheuren Verantwortlichkeit zu, welche durch die Folgen bedingt werden, die ihr Verhalten f\u00fcr die Geschicke von Thron und Reich haben wird, haben mu\u00df. Es steht bei ihnen, sich unsterblichen Ruhm in der Geschichte nicht blos Oesterreichs zu erwerben; sie k\u00f6nnen sich im Gegentheile dte Verw\u00fcnschungen der Mit\u00bb und 'Nachwelt zuziehen.\" \u2014 Die \u201eOstd. Post\" erkl\u00e4rt, da\u00df sie sich gerechten, billigen und greisbaren Resultaten gegen\u00fcber gern des dualistischen Grundzuges auch der Febrnar-Verfassung erinnern und der Entwickelung dieseS schon in der bisherigen Verfassungs. Entwickelung erkennbaren dualistischen Zuges in freieren Formen manches Opfer an unserer Ueberzeugung uvv Rechts\u00fcbung werbe bringen k\u00f6nnen. Das genannte Blatt schreibt: \u201eNach unserer Ueberzeugung bedeutet der F\u00f6deralismus das Ehaos f\u00fcr Oesterreich. Jn dem Gegensatze zu einer solchen zerbr\u00f6ckelnden \u201eGestaltung\" \u2014 sit venia verbo \u2014 kann sich jedenfalls die centralistische und die dualistische Partei zusammenfinden. Die letztere kann um so leichter in dieser Richtung mit der centralistischen Partei Hand in Hand gehen, als diese den Bestrebungen Ungarns mit aufrichtiger W\u00fcrdigung wenigstens bis zu einer gewissen Grenze zu folgen gedenkt, w\u00e4hrend der F\u00f6deralismus denselben von vornherein entschieden feindlich ist. Wir wiederholen es nachdr\u00fccklichst: wir wahren unser erworbenes Verfassungsrecht! Aber wir halten uns zugleich verpflichtet, unter dem Gewichte vollendeter Thatsachen nicht durch provocirende Gegnerschaft den in Pest tagenden \u201eReichstag\" ebenso zu untergraben, wie es die Ungarn mit dem Wiener Reichsrathe gethan.\"\nDer Prager \u201eNarod\" ruft die V\u00f6lker Oesterreichs \u201ezur Arbeit\" auf, die ihnen das Kaiserliche Manifest auf?rlegt habe. \u201eAuf, ihr Patrioten,\" so declamirt das Czechische Blatt, \u201eauf, ihr Slaven Oesterreichs, auf, ihr Freunde der Freiheit; das Reich wird geordnet, das Haus f\u00fcr uns und unsere Nachkommen beendet. Wir sind zu einem Werke derufen. welches Jahrhunderte zu \u00fcberdauern und Millionen zu begl\u00fccken hat. Was wir jetzt vers\u00e4umen, l\u00e4\u00dft sich vielleicht niemals mehr erreichen!\" Das Kaiserliche Manifest, bemerkt das Blatt weiter, hat sowohl der universellen, als partiellen Centralisation ein Ende gemacht und dadurch dem F\u00f6deralismus das Thor ge\u00f6ffnet. Das Thor ist also ge\u00f6ffnet, durch dasselbe k\u00f6nne aber nicht nur der F\u00f6deralismus, sondern auch der Dualismus. An den V\u00f6lkern selbst sei es gelegen, welches System nun durchdringt. Bei dem Umst\u00e4nde, da\u00df die Magyaren und Deutschen sich dem DualismuS zuneigen, sei ein kr\u00e4ftiges Auftreten der Slaven nothwendig, die einzelne Kraft sei zu schwach gegen diese beiden gewaltigen Elemente; darum gemeinsames Vorgehen, allseitige Annahme des sorgf\u00e4ltig durchdachte\u00bb Programmes, f\u00fcr welches sich schon ein gewaltiger Theil der Slaven Oesterreichs erkl\u00e4rt hat. Dies Letztere will \u201eNarod\" insbesondere den Polnischen, Nuthenischen und Slowenischen Bl\u00e4ttern an's Herz gelegt wissen. \u2014 \u201eNarodni Listi\" erklaren sich entschieden gegen eine etwaige Reactivirung des engeren Reichsrathes. Sie verlangen, die Regierung m\u00f6ge das Verh\u00e4ltni\u00df B\u00f6hmens zum Reiche und die Zahl, sowie das Ma\u00df der gemeinsamen Angelegenheiten direct mit dem i\n\n\tPrager Landtage regeln. Zur Vereinfachung deS Vorganges gen\u00fcge es f\u00fcr die Regierung vollst\u00e4ndig, wenn sie die Dele. girten der einzelnen Cisleithanischen L\u00e4nder zufammenberujt. jedoch keineswegs zu dem Zwecke, damit biete \u00fcber die $f! Schl\u00fcsse des Pester und Agramer Landtages endgiltig etU. scheiden. sondern mit R\u00fccksicht auf diese Beschl\u00fcsse eine gemeinsame Vorlage f\u00fcr die Cisleithanischen Landtage ent. werfen. Eine solche gemeinsame Vorlage w\u00fcrde den Vor. theil mit sich f\u00fchren, da\u00df sie die Landtage bewegen w\u00fcrde, \u00fcber die Antr\u00e4ge ihrer Delegirten bereitwilliger als sonst gleichlautende Beschl\u00fcsse zu fassen. Jn diese Forderung stimmen, wie \u201eNarodni Listi\" versichern, sowohl die liberale, als conservative Partei in B\u00f6hmen \u00fcberetn.\nDie Stadtverordneten-Versammlung von Prag hat gestern beschlossen, den JahreStag des October-Diploms am 20. Oct. mit festlichem Gottesdienste, zu welchem alle B\u00fcrgercorps ausr\u00fccken, zu feiern; au\u00dferdem wurde eine Subvention von 40.000 Fl. f\u00fcr daS Czechische National \u2013 Theater beschlossen, was von der Galerie mit Rufen begr\u00fc\u00dft nurt* Stadtverordneter Professor Herbst erkl\u00e4rte hierauf, da\u00df solche' Kundgebungen einen Druck auf die Willensfreiheit aus\u00fcben und jeden Ehrenmann zum Austritt aus der Versammlung zwingen w\u00fcrden. Der B\u00fcrgermeister und der Sprecher der Czechischen Partei geben ihrem Bedauern \u00fcber jene Rm:, gebungen Ausdruck und sprechen die Hoffnung aus, es wech sich derlei nicht mehr wiederholen, worauf der Schlu\u00df\nSitzung erfolgte"}, {"msg_id": 137091, "doc_id": 191299, "date": "1869-05-16", "heading": "Oesterreich.", "text": "Pest. 22 (10 ) Mai. Vorgestern hat bei au\u00dferordentlich reger Theilnahme deS Publicum\u00ab im Unterhaus\u00ab die Adre\u00dfdebatte begonnen; es gingen der Er\u00f6ffnung derselben mehrere sehr ausf\u00fcb'lich begr\u00fcndete Jnteipellationen vorher, welche locale Beschwerden betrafen. ES gelangten in dieser Sitzung bll-s zwei Redner. PulSzky als Referent des AdceyauSschnsseS und Koloman TiSza, der F\u00fchrer des linken Centrums, zum Worte. \u2014 PulSzky sprach zuerst \u00fcber die Bedeutung der Adre\u00dfdebalteu im Allgemeinen und er\u00f6rterte dann die Unterschiede der virschledentn Adre\u00dfentw\u00fcrfe. (Siehe \u201eRig. Ztg.\" Nr. 104. unter Pest). Er constatirte, da\u00df die\n\n\tEntw\u00fcrfe der Commission und des linken Centrums fich in manchen Punkten begegnen; vor Allem ir der Loyalit\u00e4t gegen den Thron, die in jeveS gut, Ungarb-rz unverw\u00fcstlich eingegraben sei, ferner it der Anerkennung der unabweisbaren Nothwendigfeit der ReformthStigkeit. DaS Zusammentreffen ii diesen beiden Punkten beweise zur Gen\u00fcge, da\u00df il Ungarn weder die Revolution, noch die Reactioi einen Boden habe. Die Treue zegen den gekr\u00f6nte, K\u00f6nig, die Sehnsucht nach Reformen umschlie\u00df beide Parteien. (Lebhaftes Bravo!) Bez\u00fcglich de Reformfragen unterschieden fich beide Entw\u00fcrfe tarin da\u00df der deS linken Centrum\u00ab in die Details ein gehe. Die Commission ihrerseits habe dtcS ntch f\u00fcr nothwendig gehalten, schon aus dem einfache. Gr\u00fcnde nicht, rveil in parlamentarischen Staatedie Initiative bez\u00fcglich der Gesetzentw\u00fcrfe gro\u00dfen theils von der Negierung ausgehe; so lange mai die Arbeiten deS Ministeriums nicht 'enne, wollt der Ausschlu\u00df kein pr\u00e4occupirendeS Urtheil obgebei uud daS HauS in seinen sp\u00e4teren Entscheidung?, nicht zum Borau\u00ab binden. Auch die Reihenfolg der Arbelten wollte der Aasscho\u00df nicht se\u00dfsetzcn weil er au\u00ab Erfahrung wu\u00dfte, da\u00df \u00bbcrartize Vor satze n\u00bbr in den allerseltesten F\u00e4llen eingehaltei werden k\u00f6nnen. Da\u00ab Leben, die parlamentarisch Praxis trete mit immer neuen Anforderungen \u0438 den Kreis der gefa\u00dften Beschl\u00fcsse. Auch dez\u00fcaM Kroatien\u00ab betonte PulSzky mit Befriedigung di Uebereinstimmung zwischen beiden Adre\u00dfentw\u00fcrsen Dem Abg. Miletic\u00bb werde eS gewi\u00df nicht gelingen Unfrieden zu s\u00e4en zwischen den beiden Bcuder Nationen. Bez\u00fcglich Dalmatien S erkl\u00e4rte Redner diese Angelegenheit sei keine Stechtsfrage, sonderi eine Frage, deren Entwickelung nur dkZeit bringe! kann. Dalmatien werde demjenigen Staate ange h\u00f6ren, der s\u00fcr dasselbe gr\u00f6\u00dfere Opfer bringen, de die Sch\u00e4tze dieses Lande\u00ab dem Ganzen auf ersprie\u00df ' lichere Weise dienstbar machen k\u00f6nne. Nach\u00f6er noch Pulszky fich gegen die \u00e4u\u00dferste Linke gewende und ihr den Vorwurf gemacht, fie habe fich in di internen Angelegenheiten Oesterreich\u00ab eingemeng und den \u00e4u\u00dfersten Parteien daselbst den Anla\u00df ge geben, Gleiche\u00ab mit Gleichem zu vergelten, ging t aus denjenigen Moment in den Entw\u00fcrfen \u00fcber, de fie von einander unterscheide. E\u00ab sei die\u00ab di staatsrechtliche Frage. PnlSzkv erkl\u00e4rte, de staatsrechtliche Ausgleich k\u00f6nne und d\u00fcrfe nicht m,h in Frage gestellt werden. Es gebe im Lande ein nicht unansehnliche Partei, die mit dem 1867&lt; Werke nicht zufrieden sei; aber gebe es nivt Mal contente auch gegen\u00fcber der pragmatischen Sanctio und berufe man fich nicht heute auf dieselbe al aus die Garantie der Ungarischen Rechte und Fcei heilen? Pulsjky schlo\u00df unt.-r Beifall, indem er mi Hinwetsung auf die Taz s\u00fcr Tag zunehmende ma terielle Entwickelung des L.indeS die Behauptn\u00bb ad absurdum f\u00fcbrt, Ungarn k\u00f6rne neben der staatsrechtlichen Ausgleich nicht zur Bl\u00fcthe gelanger \u2014 Koloman TiSza fetzt in kurzem Vortrag auseinander, warum sein Adre\u00dfentwurf die einzelne Resormfragen speciattstre. Die Antwort des Hause k\u00f6nne fich nur an die Thronrede halten und dies gebe ebenfalls in die Details ein. Selbsiv:rst\u00e4ndlic m\u00fcsse die Antwort der Volksvertretung noch weile gehen und auch diejenigen Angelegenheiten ber\u00fchren die in der Thronrede nicht enthalten feien. E z\u00e4hlte hierauf die einzelnen Punkte seine\u00ab Entw\u00fcrfe auf und betonte besonders die Nothwendigkeit eine energischen Manifestation s\u00fcr die Erhaltung de Frieden\u00ab. Gegen Miletic\u00ab sich wendend, erkl\u00e4rt Redner unter lautem Beifall des Hause\u00ab, desse Entwurf sei kein solcher, den daS Ungarische Pa\u00bb lament \u00fcberhaupt in Verhandlung nehmen k\u00f6nn. Wenn einmal \u00fcber den Tr\u00fcmmern Oesterreichs un Ungarns ein neues Staatengebilde fich erbebe \u00aberde, dann w\u00fcrden \u00e4hnliche Adressen am Platz fein. Auch an die Adresse der \u00e4u\u00dfersten Linke richtete TiSza einige sehr bittere Worte. Die Er\n\n\t\u00e0u\u00bbg des B\u00f6hmischen AuSnahmezustaade\u00ab im mtwn.se dieser Fraction bezeichnete ti: ail \u00ab\u0448 unordentlichen Fehler. Mit demselben \u00bb.ch.inn\u00e9 man sich im Oest-rreich.schen Retchsrathe in ic internen Angelegenheiten Ungarn- \u00ab\u00ab\u00ab's\u00bb-\u00ab, luch er (Redner) freue sich der Abhebung deS Zelag-rungSznstande\u00ab in B\u00f6hmen, aber als Ungar., cher Volksvertreter k\u00f6nne er in Bezng darauf selm Stimme nicht erbeben. Redner schlo\u00df m t \u00ab\u043f\u0435\u0439 lpp-ll an das Haus, Vie Reformfragen nicht vom inseitigen Standpunkte, sondern vom h\u00f6heren Ge. lcht\u00eavunkte des Fortschritt- und der Freiheit aus.\nusassen. (Bravo.)\nIn der Sitzung vom 21. mu\u00dfte daS Haus sich .bermals durch langwierige DiScusfi-nen \u00fcber Wahl, .r\u00fcfungen und mehrere Interpellationen hindurch, oinden, ehe die Adre\u00dfdebatte s-rtgcsetzt werder onnte. Ernst Simonyi ver-heibigte den Adre\u00df nlwurf der \u00e4u\u00dfersten Linken in einer zwar geist. eichen, aber wegen best\u00e4ndiger Abschweifungen fehl raufen Rede. Zu Beginn derselben polemtsw e&gt; legen TiSza und PulSzky und vertheidigte fia\" \u00bbgdei ausf\u00fchrlich gegen die Angriffe, die man weger \u00bber auf B\u00f6hmen bez\u00fcglichen Stelle feines Entwurfs legen ihn gerichtet halte. Er erkl\u00e4rte, es sei schon os \u00bbagewesen, da\u00df diese- oder jeneS Parlament g\u00absen. iber einem ganz fremden Lande seine Sympathie, luSgedr\u00fcckt habe.  B\u00f6hmen sei Ungarn \u201eich remd; durch daS Band der vrazmalischen Sanctio, et eS mit Ungarn an ein uud dasselbe Herrscher \u00bbaus gekn\u00fcpft. AuKervem sei es ja eine B-dingun, &gt;eS InsltbentretenS deS 07er  dal enjeitS der Leithavolle BcrsassunMi\u00e4\u00dfigkeit herrschte Ii habe sich also nur streng an daS G7et \u00a9&lt;fej gehalten, als er jer-en Passn\u00bb in seinen Entwur aufnahm. Besonders interessant war jene Stell \u00bber Simonyi'schen Rede, in welcher er in volley Linste das Verlang'\u00bb stellte, Oesterreich-Ungarn! iu\u00dfere Angelegenheiten sollten gemeinsam von zwc Ministern geleitet werden, von denen der eine der Desteneichischen, der andere dem Ungarischen Par amente verantwortlich sei. Diese Idee, erkl\u00e4rt e&gt; rieheine auf den ersten Anblick zwar etwas eigen h\u00fcmlich, aber sie fei gar nicht so unpraktisch, wi \u043f\u0430\u043f glaube. Auch in England gebe c\u00bb RegierungS KesfortS, die von Coll\u00e9gien geleitet werden, fo da Handels', das GesundheitS-, das Arinenwesev \u00c4aruin k\u00f6nnte dilS nicht  uns mit der \u00e4u\u00dfere Politik geschehen? DaS gemeinsame Finanz- un ?riegSministerium m\u00fc\u00dften selbstverst\u00e4ndlich sofoi lufgehobkn werden; die Delegationen seien ein hoch! mn\u00fctzes, st\u00e4dliches Institut. Die Agenden de, elben m\u00fc\u00dften beiden Parlamenten zur\u00fcckbegebe vecden. Zwischen Ungarn und Oesterreic ei nicht die mindeste gemeinsame Ange egevheit vorbanden. Mit der \u00e4u\u00dferen Politi &gt;esh\u00e4stigt sich Simonyi zwar nur fl\u00fcchtig, erkl\u00e4i\n rundweg, da\u00df die jetzige Leitung derselbe ucht viel hei\u00dfe. Auch die Staatsschulden-Angeleger )eit zog er in den Kreis seiner Betrachtungen un erging steh in bitteren SarkaSmen gegen eine Finanz veisdeit, die auf die Schultern Ungarns ein- s\u00fc \u0428\u0435\u0442\u0430! eine gewisse Summe genommen, dabei ab\u00ab rieht Sorge daf\u00fcr getragen habe, da\u00df Ungarn aue in der Erleichterung einer eventuellen Zinsenredui ion particip\u00eere. Zum Schlu\u00df erging sich Redn\u00ab n Betrachtungen \u00fcber das Thema, da\u00df nicht di !)\u00abak-Partei, sondern die \u00e4u\u00dferste Linke etgenl ich die Majorit\u00e4t deS Landes vertrete. \u2014 Rai Zimonvi sprach oder laS vielmehr Svetozar Me et Us eine ganz unerwartet kurze und gem\u00e4\u00dfigt Rebe. Er verwahrte fich  den Vorwurf, da eine Politik, welche die Gleichberechtigung der Na ionen verlange, gegen den Bestand Ungarns g&lt; ichtet fei; fein Adre\u00dfentwurf, obwohl vcnihm allci ingereicht, fei das Programm aller liberale Serben. \u2014 Nachdem so die vier Adre\u00dfentw\u00fcrs ?egr\u00fcndet worden waren, begann den langen Neige der Rednerliste der junge Graf Franz Szirma!\n\u043f~~ \u0433 i i i \u0433-*-\u2014  \u25a0\u2014--\u0430 \u2014\u2014.\n\n\tvon der Deakpartei) mit einer \u00abehchrml Jungfernrede, welche fich in geschienen Bet tungen und konstitutionellen Gemeinpl\u00e4tzen bew nur ein Theil der Deakpartn hielt sich verpflj diese Trivialit\u00e4ten mit anzuh\u00f6ren.\nIn der heutigen Sitzung f\u00fcllten neun % (eS sollen noch \u00fcber 50 eingeschrieben \u0429 mehr als vierst\u00fcndige Sitzung aus. Bon Rechten nahmen Graf Ferdinand Zichy, $f] Horvatb, Sa massa und Bela Percjel das Z von der Linken beteiligten fich Ludwig Nu, Koloman Toth, SaboaS VukovicS, Ludwig natony und Virgil Szilagyi an der Debatte, der Gegenstand bereits so ziemlich ersch\u00f6pf konnte die Debatte die Aufmerksamkeit nur fo geringem Grade fesseln; keinem der Redner: es gelingen, etwas zu sagen, waS nicht \u0429 oft gesagt worden w\u00e4re. Dieser Umstand | denn auch schwer aus den Reden, keine der! konnte fich \u00fcber daS Niveau der Mittelin\u00e2j erheben. Obwohl die Redner vhne Ausnah, den besseren K\u00f6pfen geh\u00f6ren und einige von sogar eine hervorragende oratorische und poj Bes\u00e4hiaunz besitzen; fle schienen aber sG f\u00fchlen, da\u00df daS Meiste, waS fie sprachen, mein bekannt sei und eigentlich Niemandt, interesfirt"}, {"msg_id": 157873, "doc_id": 217738, "date": "1874-05-04", "heading": "Oesterreich -Ungarn.", "text": "Pest, 10. Mai (28. April). KolomanTiSza hat im Unterhause gestern eine Interpellation an dm Ministerpr\u00e4sidenten gerichtet, deren Beantwortung an einem der n\u00e4chsten Tage erfolgen soll; bleibt das linke Centrum von der Antwort unbefriedigt, so wird die Mittelpartei mit demselben gemeinsame Sache machen, wodurch f\u00fcr das Ministerium eine unhaltbare Lage geschaffen wird; sein Bestand w\u00fcrde in diesem Falle von der Haltung der Lonyayfraction und dm Altconservativcn abh\u00e4ngen, was den R\u00fccktritt G h y c z y's zur Folge h\u00e4tte. DaS Ministerium Bitto kann sich aber ohne Ghyczy keine Woche halten. Die Interpellation Koloman Tisza's gipfelt in der Frage: \u201ewnS gedenkt daS Ministerium zu thun, damit die gemeinsamen Auslagen der mi\u00dflichen Lage deS Landes mtsprcchend reducirt werden?\" Interessant ist der Zwischenfall schon deshalb, weil eS sich um den inneren Mechanismus der Ausgleichsgesetze handelt, ob n\u00e4mlich der durch letztere garantirte Einflu\u00df der ungarischen Regierung auf die gemeinsamen Angelegenheilen kein illusorischer sei. Artikel Xll. \u00a7 40 der 1867 er Gesetze sagt, \u201eda\u00df die gemeinsamen Minister die Vorlagen f\u00fcr das gemeinsame Budget ausarbeiten, und zwar unter Einflu\u00dfnahme der Ministerpr\u00e4sidenten der beiden Reichsh\u00e4lfteu.\" Das gemeiname Budget geh\u00f6rt in die Compctenz der Delegationen und der ungarische Reichstag kann an demselben nichts \u00e4ndern; aber es bleibt immer in der Macht deS ungarischen Reichstages, sein Ministerium zur Rechenschaft zu ziehen, auf welche Art es seinen Einflu\u00df auf das Zustandekommen des gemeinsamen Budgets geltend gemacht hat. Die heutige Lage de\u00ab Landes erlaubt nicht die Erh\u00f6hung deS Kriegsbudgets, und Szcll hat seine* Zeit auS dem Grunde daS ihm angebotene Finanzportefeuille abgelehnt, weil ihm Szlavh nicht garantirm konnte, da\u00df der Pr\u00e4senzstand de\u00ab HeereS herabgesetzt werden wird. Soll die Antwort Bittos auf die Interpellation Koloman TiSza'S die wirtliche Majorit\u00e4t des\n\n\tHauses befriedigen, so mu\u00df er nachweisen k\u00f6nnen, da\u00df er Alle\u00ab aufgeboten habe zur Reducirung des Kriegsbudgets, da\u00df aber sein Einflu\u00df machtlos gewesen sei. Jede andere Antwort kann zwar von einer schwachen Majorit\u00e4t zur Kenntni\u00df genommen werden, wird aber das Ministerium in der \u00f6ffentlichen Meinung deS Landes zu Grunde richten. Ist eS andererseits erwiesen, da\u00df der ungarische Einflu\u00df auf die gemeinsamen Angelegenheiten ein illusorischer, so ist es um die Aufrechterhaltung der Delegationsinstitution und um die Popularit\u00e4t des Grasen Andrassy geschehen. (NZ"}, {"msg_id": 144927, "doc_id": 202058, "date": "1871-04-20", "heading": "Wien, 25. (13.) April. Die bemerkenswerthen Stelle", "text": "Wien, 25. (13.) April. Die bemerkenswerthen Stellen aus jder Rede, mit der Minister-Pr\u00e4sident Graf Hohenwart die Gesetzesvorlage \u00fcber die Landtage dem Abgeordnetenhause \u00fcbergab, lauten:\nDie Art und Weise, wie diese Gesetzesvorlage sowohl in der Presse. AIS in diesem hohen Hause selbst bereits im Voraus besprochen wurde, war vollkommen geeignet. derselben einen Charakter und eine Tragweite beizulegen, die von der Regierung nie beabsichtigt wurde, die dieselbe daher auch nicht besitzt. Der Ausgleich mit der staatsrechtlichen Opposition, den wohl nicht unsere Freunde als das unmittelbare Ziel dieser Regierungsvorlage hingestellt haben, ist ein Werk, das nach unserer Anschauung nicht auf so einfachem Wege zu Stande gebracht werden kann\u00ab Im Gegentheil! Die Regierung ist \u00fcberzeugt, da\u00df keine wie immer geartete Vorlage, welche im gegenw\u00e4rtigen Augenblicke diesem hohen Hause gemacht werden k\u00f6nnte, im Stande w\u00e4re, uns mit einem\n an das ersehnte Ziel zu bringen.\n(Bewegung links.) Der Weg, der hierzu f\u00fchrt, ist ein anderer, allerdings schwierigerer. Wir haben ihn in unserem Programme bereits angedeutet und halten ihn auch heute noch f\u00fcr den allein richtigen Eine cons\u00e9quente. leidenschaftslose Regierungsth\u00e4tig\u00ab keit, welche, unbedingt an dem Gesetze festhaltend, aufrichtig bem\u00fcht ist, allen Volksst\u00e4mmen des Reiches in gleicher Weise gerecht zu werden, die geistigen und materiellen Interessen Aller mit gleicher Sorgsalt zu pflegen und eine Regierungsth\u00e4tigkeit, welche dahin gerichtet ist, unsere StaatSgrundgesetze nicht nur dem Wortlaute, sondern auch dem Geiste nach zur vollen Ausf\u00fchrung zu bringen, somit allen in denselben gelegenen Rechten auch die praktische Aus\u00fcbung zu sichern \u2014 eine solche Regierungsth\u00e4tigkeit wird das Ziel allgemeiner Befriedigung zwar nicht im Fluge, aber gewi\u00df sicherer erreichen, als diejenige, welche den Zwiespalt der Parteien, der sich im Verlauf einer zehnj\u00e4hrigen Periode zu immer gr\u00f6\u00dferer Erbitteruug gesteigert hat, auf dem Wege einer, wenn auch noch so genial erdachten Gesetzesvorlage beseitigen zn k\u00f6nnen vermeint. Diesem Jdeengange entsprechend ist nun auch die Vorlage, die ich heute dem hohen Hause zu \u00fcbergeben die Ehre habe. ES ist in unserer Ver\n\n\tOesterreich.\n\n\tfassung ein wichtiges Recht der Landtage, das voll \u2013 { kommen geeignet w\u00e4re, so manchen begr\u00fcndeten] Klagen abzuhelfen, zwar principiell anerkannt, allein\n; nicht tn jener Weise ausgef\u00fchrt, die dasselbe auch praktisch eventuell zu machen in der Lage w\u00e4re. Nach unserer Verfassung steht n\u00e4mlich den Landtagen daS Recht zu. \u201ezu berathen unb Antr\u00e4ge zu stellet! \u00fcber kttndgemachte allgemeine Gesetze und Einrichtungen bez\u00fcglich ihrer R\u00fcckwirkung auf das Wohl deS Landes und auf die erlassenen allgemeinen Gesetze und Einrichtungen. welche die Bed\u00fcrfnisse und. die Wohlfahrt des Landes erheischen\". Ich erlaubt mir nur nebenbei zu bemerken, da\u00df diese Tertirung nicht von mir herr\u00fchrt, sondern w\u00f6rtlich den Landes-Ordnungen entnommen ist. S\u00bbll das in dieser\nGesetzesstelle anerkannte wichtige Princip, da\u00df n\u00e4m\u00c4\nden Landtagen unter allen Verh\u00e4ltnissen die lichkeit gewahrt bleiben m\u00fcsse, die Eigenth\u00fcmlichkeiten! und die speciellen Bed\u00fcrfnisse ihrer L\u00e4nder zur An-k erkennung zu bringen, anch wirklich praktisch von!\nWerth sein, so mu\u00df es zuv\u00f6rderst ohne Einschr\u00e4n\u00ab kung durchgef\u00fchrt werden. Es m\u00fcssen ab:r auch weiter die Landtage ans der dem\u00fcthigenden Lage befreit werden (Heiterkeit links), da\u00df ihre .Beratbungen und Beschl\u00fcsse \u00fcberhaupt nnr dann Geh\u00f6r\nfinden k\u00f6nnen, wenn es ihnen gelingt, die Regierung oder einzelne Reichsrathsabgeordncte z.l bestimmet\u00ab da\u00df sie hierbei daS oklleium boni viri \u00fcbernehn'en.l Diesem Mangel abzuhelfen, ist eben der Zweck der vorliegenden Gesetzesve-rlage. Die Regierung hat sich hierbei nicht gefragt, welchem V.lksstamme, welchem Lande eine solche Einrichtung zun\u00e4chst zu gute kommen! soll; sie mu\u00dfte im Gegentheile sich gegenw\u00e4rtig, halten, da\u00df ja in jedem Parlamente Majorit\u00e4ten undz Minorit\u00e4ten wechseln und da\u00df daher dasjenige, was heute dem einen Lande n\u00fctzt, morgen einem anderen \\ Lande nothwendig werden kann, da\u00df somit Alle gleichm\u00e4\u00dfig an dem Jnteressenschutze werden, den diese Vorlage gew\u00e4hren soll. Das isti der Standpunkt der Regierung, den ich hiermit feststellen zu sollen geglaubt habe, ein Standpunkt, vsn dem wir diese Vorlage auch in diesem? hohem Hause gew\u00fcrdigt zu sehen w\u00fcnschen und den ich daher zu empfehlen mir erlaube. Die einzelnen Be-! ftimmungen der Vorlage werde ich die Ehre haben! seiner Zeit in der Debatte selbst zu vertreten. (K. Z.)l\nWien, 27. (15.) Aprll. Die Vorlage'deS Mini-! sters Hohenwart findet durchweg eine ung\u00fcnstige Aufnahme in den Journalen. Bemerkenswerth ist es. da\u00df das \u201eVaterland\" ebenfalls Zsehr mit derselben ist. es schreibt: \u201eW.it entfernt also.i dieselbe als \u00abine \u00bbAbschlagssumme\" f\u00fcr die s\u00f6derali-I stische Partei zu betrachten, glauben wir vielmel\u00bb dieselbe als eine Best\u00e4tigung der luus feindselige\u00bb verfassungsfreundlichen Haltung des Ministerium\u00bb\nHohenwart bezeichnen zu sollen.\" Die prager \u201eNarj\nListy\" schreiben: \u201eSchon durch das blo\u00dfe ihrer Beschl\u00fcsse und Antr\u00e4ge in den Fragen \u041a4\u043f\ninneren Politik an das eisleithanische Parl\u00e2mes w\u00fcrde die staatsrechtliche b\u00f6hmische Opposition diej berechtigte Existenz dieser Institution anerkennen und' dadurch ihr Recht vernichten. Gras Hohenwart m\u00f6H wissen, da\u00df die Autonomie des K\u00f6nigreichs B\u00f6hmen in etwas ganz Anderem besteht, als in dem Rechts mit dem eisleithanischen Parlament zu correspondu en. Eine solche Corresponde\u00bb; steht nicht auf dem Pro-' gramme der staatsrechtlichen b\u00f6hmischen Opposition.! Die Anerkennung uud Durchf\u00fchrung des czechischen Staatsrechtes werden wir nie und nimmer bei dem wiener Reichsrathe suchen, und so sind wir mit der \u201eerweiterten Autonomie\" Hohenwarts schon zu Ende.\" Die \u201ePresse\" geht von der Annahme aus, Hohenwart habe von vornherein nicht dar\u00fcber in! Zweifel sein k\u00f6nnen, da\u00df von dem gegenw\u00e4rtiges Reichsrath ein solcher \u201e Act unterw\u00fcrfiger Verleugnung\", wie es die Annahme einer Vorlage seins w\u00fcrde, zu erwarten stehe. Da nun die Regierung wu\u00dfte, da\u00df sich mit dieser Vorlage kein unmittelbarer!\n' binnen einer kurzen Zeitfrist bereits; in die Auge\u00e0\n\n\tspringender Erfolg erreichen lasse, so k\u00f6nnte sie damii nur auf eine indirecte Wirkung abzielen und' ihrer Gesetzentwurf nur als ein Mittel zum Zweck, den si&lt; schlie\u00dft eh erreichen m\u00f6chte, benutzen wollen. Diese\u00ab \u201eletzte Ziel\" sei aber, so findet die \u201ePresse\", noch \u201eein eben solches R\u00e4thsel\", wie zur Zeit, wo Herbfi ' und Genossen ihre Interpellation einbrachten un\u00ec auf die Einbringung der Vorlage nach Ostern vertr\u00f6stet wurden. Die Vorlage habe daher nur ein\u00ab wesentlich dilatorische Bedeutung und scheine auf der Zeitpunkt berechnet zu sein, wo der ReichSrath geschloffen und die siebenzehn Landtage ihre Th\u00e4tigkeil beginnen w\u00fcrden; ein namhafter Theil derselben werd\u00ab sich an das bedeutsame Wort des Ministerpr\u00e4sidenter von ihrer bisherigen', dem\u00fcthigenden Lage, aus der si&lt; befreit werden m\u00fcssen\", erinnere. Es w\u00fcrde do wenig verschlagen, ob die Gesetzvorlage vom Reichsrathe angenommen worden sei oder nicht, ob sie ein\u00ab entsprechende Correctnr erfahren habe oder nicht, ot in den directe\u00bb Wahlen eine Remedur gegen daS erweiterte Gesetzgebungsrecht der Landtage geschaffer wurde oder nicht \u2014 die n\u00e4chste Folge der Vorlag\u00ab uud der ministeriellen Erkl\u00e4rung, mit welcher dieselb\u00ab im Abgeordnetenhause eingebracht wurde, w\u00fcrde jedenfalls eine Versch\u00e4rfung des Kampfes der verfassungs feindlichen Landesvertretungen wider die Institutior eines gemeinsamen und mit umfassenden Machtbefug-Nissen ausgestatteten Centralparlamentes f\u00fcr Pesterreich sein. In diesem \u201eAppell an das Selbst\u00e4ndigkeitsgef\u00fchl der Landtage\" findet die \u201ePresse\" einen Theil des \u201egeheimen Planes\" der Regierung, der sich in seinen \u00fcbrigen Theilen erst sp\u00e4ter enth\u00fcller werde, und sie fordert daher die Verfaffungsvartei auf, diesem anscheinend nebens\u00e4chlichen Moment ebenso viel Aufmerksamkeit zu schenken, wie dem Inhalt der Vorlage selber. (N.-Z "}, {"msg_id": 137267, "doc_id": 191493, "date": "1869-05-28", "heading": "Oesterreich.", "text": "Pest, 2. Juni (21. Mai). In der heutigen Sitzung de\u00ab Unterhauses haben am Schl\u00fcsse der Adre\u00dfdebatte nochmals die verschiedenen Antragsteiler das Wort ergriffen. Zuerst svrach Franz Pulszky.der Berichterstatter deS Ausschusses: Franz PulSzky erkl\u00e4rte, da\u00df die einzige wesentliche Differenz, welche die Rechte von dem linken Centrum trenne, in der Delegatior-Sfrage liege; eS k\u00f6nne allerdings kein geeigneteres Schlagwort geben, da die Delegation eine Einrichtung sei, welche noch keine Wurzel geschlagen habe (Ruf von der Linken: \u201eauch keire schlagen werde\"), welche das Volk noch nicht  und nur mit den erh\u00f6hten Steuern in Verbindung bringe. Man m\u00f6ge doch den AuStrag dieser Frage ruhig der Zeit \u00fcberlassen. Der Adresse deS Ausschusse\u00ab werde vorgeworfen, da\u00df sie \u201eein blo\u00dfeS Echo der Thronrede\" sei; das set fie allerdings, daS m\u00fcsse sie sogar sein, \u0430 eil sie von einem Ministerium entworfen w\u00e4re, welches aus der Majorit\u00e4t hervorgegangen sei. Die Majorit\u00e4t habe nicht n\u00f6thig, ein besonleres Programm auszustellen; ihr Programm sei in der Thronrede enlhalten und fie habe deswegen nur n\u00f6thig, ihre Zustimmung dazu auszudr\u00fccken. Dagegen sei es ganz nat\u00fcrlich, da\u00df die Opposition, deren Adresse nicht vor den Thron, sondern nur an da\u00bb Publicum' gelange, ein \u201eProgramm\" herausgebe. Der Gegensatz der beiden Adressen best\u00e4tige nur, da\u00df man auf einer constitutionellea Basis lebe, da\u00df die Negierung den Willen der Majorit\u00e4t ausdr\u00fccke und da\u00df diese die Regierung unterst\u00fctze. Es werde im Speciellen der Adresse deS Aussch\u00fcsse\u00ab vorgeworfen, da\u00df dieselbe die Frage der Militairgrenze, die Dalmatinische Frage und die Erhaltung des FriedenS nicht nachdr\u00fccklich g-nvg betone. Die erstere Frage interesfire zun\u00e4chst Kroatien; eine \u00fcber bundertj\u00e4hrige Institution, wie die Militairgrenze, k\u00f6nne euch nicht mit einem Federstrich aufgehoben werden; jede Ueberst\u00fcrzung sei da zu vermeiden; man d\u00fcrste Niemanden wider seinen Willen gl\u00fccklich machen wollen. Was Dalmatien betreffe, so erstrecke steh das Recht der Ungarischen Krone nur aus das alte (fr\u00fcher Venetianische) K\u00f6nigreich Dalmatien, nicht auf Cattaro (eine fr\u00fchere Venetianische Besitzung in Albanien), nicht auf Ragusa (eine fr\u00fchere unabh\u00e4ngige Republik). Wenn Ungarn von seinem \u201eRechte aus Dalmatien\" spreche, solle es die L\u00f6sung der Frage damit beginnen, da\u00df eS sage: daS Recht der Ungarischen Krone erstreckt sich so und so weit, und daS Land theilen, welches heute eine Einheit bilde und sich an diese Einheit gew\u00f6hnt h.ibe. Auch Dalmatien habe seine Landesvers\u00e4ssung, seine Abgeordneten, ohne deren Zustimmung man doch nicht \u00fcber daS Schicksal des Landes verf\u00fcgen wolle, die westliche ReichSh\u00e4lfte, in deren Reichsrath Dalmatien seine Vertreter schicke, werde ebenfalls befragt werden m\u00fcssen. Wenn die Adresse des Ungarischen Unterhauses ohne Weiteres Dalmatien f\u00fcr Ungarn reclamire, so w\u00fcrde man damit die Nachbaun auf die Vermuthung bringen, da\u00df Ungarn eine Annexions-Politik befolgen wolle. Mehr al\u00ab die Adresse de\u00ab Ausschusses sage, k\u00f6nne augenblicklich in Bezug aus Dalmatien nicht gesagt werden, ohne die Da'malinische Frage sofort ' zu t\u00f6dten. Wenn endlich davon die dittt sei, da\u00df der Wunsch der Erhaltung de\u00ab Friedens in der Adresse matt ausgedr\u00fcckt sei, so m\u00f6ge die Opposition \u00fcberzeugt sein und glauben, da\u00df die Majorit\u00e4t so viel Energie und Autorit\u00e4t besitze, um hocht\u00f6nende Worte entbehren zu k\u00f6nnen. (Lebhafter Beifall von der Rechten.) \u201eWenn wir vielleicht auch etwas leiser sprechen als die Opposition, so dringt doch unser Wort sowohl bis nach Berlin, als anch bis nach Paris, und es kann fein, da\u00df man dort viel mehr daraus achtet, wa\u00ab mit leiserer\n\n\tStimme die Majorit\u00e4t, als \u00abas mit lauterer Stimme die Minorit\u00e4t sagt!\" (\u201eSo ist'S!\" von der Rechten.) In Ungarn giebt eS viele Gimpel (Heiterkeit), welche die Umgestaltung Ungarns nicht von der Arbeit und Reform errrarten wollen, sondern lieber unth\u00e4tig die Eventualit\u00e4ten, den Sturm, das Ungervitter erwarten m\u00f6chten, welche eintreffen k\u00f6nnen. Und doch besitzt jede Nation nur so vul Freiheit, als sie selbst zn erringen und zu erhalten vermag (lebhafter B\u00fcisaU) md die Unabh\u00e4ngigkeit kennt keine gr\u00f6\u00dfere Gesaor, als wenn man von anderen und nicht von seinen eigenen Kr\u00e4sten deren Besekigung erwartet. \u2014 Nachdem Koloman TiSza nochmals f\u00fcr den Adre\u00dfeutwarf deS linken Centrum\u00ab eingetreten war, vertheidigte der Minister-Pr\u00e4sident Graf Andrassy die Delegationen, ohne welche ein Einflu\u00df Ungarns auf die ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten nicht denkbar fei; er wie\u00ab die Zdee zweier Minister des Ausw\u00e4rtigen al\u00ab eine Absurdit\u00e2t zur\u00fcck und f\u00fchrte aus, da\u00df der Reichstag keinerlei zweckm\u00e4\u00dfige Rechte preisgegeben h\u00e0 (Zn der n\u00e4chsten Sitzung hat die Abstimmung tlaltgeslinden; ter Aore\u00dfentwurs des Ausschusses wurde im Prlncp ana/nommen und wird also der Special-DiSculsion zu Grunde gelegt.)\n"}, {"msg_id": 170806, "doc_id": 234259, "date": "1877-05-10", "heading": "Neueste Nachrichten.", "text": "\tBerlin, 20. (8.) Mai. In deu allereinflu\u00dfreichsten hiesigen Kreisen wird versichert, da\u00df sich Frankreich am Vorabend einer ganzen Reihe innerer Krisen befindet. Mac M a b o n bat augenscheinlich die Absicht, den Kampf mit der Kammermajorit\u00e4t aufzunehmen. Die MinisterkrisiS wurde durch kirchliche Fragen hervorgerufen; aber auch in Bezug auf politische Fragen verfolgt Mac Mahon andere Ziele aIS daS gefallene Ministerium. (R T \u00bbA )\nWien, 19.(7.) Mai. Graf A n d r a s s y hat ein. flu\u00dfreichen ungarischen Kreisen gegen\u00fcber die Erkl\u00e4rung abgegeben, da\u00df er sich in keinem Falle durch Svrripa\u00ab thien sur Ungarn hinrei\u00dfen lassen w\u00fcrde. Er gab den Rath, vorsichtig abzuwarten und sich nur von reisen und kaltbl\u00fctig gefa\u00dften Entschl\u00fcssen leiten zu lassen. Oesterreich, sagte er. hat keine Veranlassung, sich in die orientalischen Wirren einzumischen, so lange\n\n\tdie Slawen, insonderheit die Serben, nicht in den Kamp' hineingezogen werden und Ru\u00dfland, wie bisher, entgegenkommend die \u00f6sterreichisch-ungarischen Interessen in Ber\u00fccksichtigung jieht. Die Entscheidung auf dem Kriegsschaupl\u00e4tze, schlo\u00df er. ist noch allzu weit, al\u00bb da\u00df sie den \u00f6sterreichischen Interessen Gefahr drohen k\u00f6nnte. (3. T..A.)\nWien, 20, (8.) Mai. Den .Hamb. Nachr.* wird von hier telegraphisch gemeldet: Graf Andrassy und Ministerpr\u00e4sident TiSza sind hier anwesend. Man spricht von einem gemeinsamen Ministcrrathe der Mi. n'.sterien TiSza und AuerSperg mit dem Grafen Andraffy bez\u00fcglich der k\u00fcnftigen Haltung Oesterreichs im orientalischen Kriege. Dem Miniflerratbe wird eine gro\u00dfe Tragweite beigemessen. (W. T.\u00ab8.)\n"}, {"msg_id": 147284, "doc_id": 204757, "date": "1871-10-18", "heading": "Neueste Nachrichten.", "text": "Pest, 28. (16.) October. Im Uttterhaufe ist vom ! Abgeordneten Helsy, Mitglied der \u00e4u\u00dfersten Linken, eine ' Interpellation an ten Grafen Andrassy eingebracht, ob es wahr sei, da\u00df er seinen Einflu\u00df geltend gemacht habe, um die Bewilligung der Forderungen des b\u00f6hmischen Landtages zu verhindern und.wodurch er dieses mit den Interessen und den Gesetzen Ungarns unvereinbare Vor, gehen motivire.\n"}, {"msg_id": 139852, "doc_id": 194946, "date": "1869-12-20", "heading": "Wien, 26. (14.) December. Ueber die Differenzen we", "text": "Wien, 26. (14.) December. Ueber die Differenzen welche eine einheitliche Politik des \u00f6sterreichischen Ministeriums unm\u00f6glich machen, hat sich der \u201ePester Lloyd\" in mehreren offici\u00f6sen Artikeln ausgesprochen, welche als die Anschauungen des uugarischen Ministerpr\u00e4siventen betrachtet werdeu k\u00f6nnen. Das Blatt hebt mehrmals hervor, da\u00df in der politischen Anschauung der entscheidenden Kreise w\u00e4hrend der j\u00fcngsten Anwesenheit des Kaisers in Ofen, d. h. mit anderen Worten in Folge des Einflusses des Grafen Andrcissy, ein Wechsel eingetreten sei. Das Memoraudum der Minister Giskra, Herbst, Hasner, Br\u00e9sil uud Plener, welches dem Kaiser nach seiner R\u00fcckkehr nach Wien \u00fcberreicht wurde, hat sich einer beif\u00e4lligen Theilnahme zu erfreuen gehabt. W\u00e4hrend bisher ein gem\u00e4\u00dfigt \u2013 f\u00f6deralistisches Ministerium unter Theiln\u00e4hme Taaffe's und Potocki's, erg\u00e4nzt durch Mitglieder der Opposition, in Aussicht stand, scheint die Entscheidung sich derjenigen Richtung zuzuweudeu, welche sich gegen den F\u00f6deralismus ausspricht. Die genannten Minister verlangen die Wahlresorm vor der Aenderung der Verfassung durch den ordentliche\u00bb Reichstag: sie verlangen die Unabh\u00e4ngigkeit des Ministeriums von jeglicher Einmischung und die Ueberg\u00e4be des Dispositionsfonds, welcher bisher durch den Reichskanzler verwaltet wurde. Das Programm der geuaunten Minister ist eine sch\u00e4rfere Auspr\u00e4gung des Dualismus. Da\u00df diese Richtung von dem ungarischen Miuisterpr\u00e4sidenteu beg\u00fcnstigt werden mn\u00dfte, ist die nat\u00fcrliche Folge der Politik, wie sie im Schoo\u00dfe der Deakpartei ihren Ausdruck gefunden hat- Die beiden Parteien im \u00f6sterreichischen Ministerium treten gegen einander in den ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden Organen mit gro\u00dfer Bestimmtheit auf. Die Stelluug des \u201esogenannten Reichskanzlers\", wie der \u201ePester Lloyd\" den gemeinsamen Minister der ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten zu charatterisiren beliebt, weil derselbe sich mehr der f\u00f6deralistischen Richtung zuzuwenden scheint, ist unter diesen Verh\u00e4ltnissen gewi\u00df keine ganz gesicherte. Der \u201ePester Lloyd\" stellt zwar die Einwirkung des Grafen Andrassy auf die L\u00f6sung der Ministerkrisis in Wien in Abrede, nimmt f\u00fcr denselben aber ausdr\u00fccklich das Recht der Einmiichung in Anspruch, \u201ewenn eine Krise im wiener Ministerium zugleich das coustitutionelle Princip \u00fcberhaupt und die verfassungsm\u00e4\u00dfige Stellung beider H\u00e4lften des Reiches zu einander bedrohen w\u00fcrde\". Es ist bekannt, da\u00df der Kaiser vor der Entscheidung noch die gutachtliche Erkl\u00e4rung der Minorit\u00e4t der Minister eingefordert hat.\n"}, {"msg_id": 135965, "doc_id": 189746, "date": "1869-02-01", "heading": "Oesterreich.", "text": "\tWien, 9. Febr. (28. Jan.) Die \u201eNeue Fr. Pr.\" schreibt: Zur Abwechslung dr\u00e4ngen wieber einmal Ger\u00fcchte \u00fcber Minister-Con flic te sich an die Tagesordnung. Graf Beust. hei\u00dft es, betreibe die . Ernennung des Grafen Ta \u00e4ffe zum definitiven Mmisier-Pr\u00e4sidenten; ein Bestreben, welchem die Mehrzahl der b\u00fcrgerlichen Elemente des cisleithanischm Ministeriums, zumal Giskra, Herbst, Hasner und Plener, sich widersetzen. Der Correspondent eines Pester Blattes redet sogar von dem eventuellen R\u00fccktritte der vier genannten Nessort-Minister. An der Sache d\u00fcrfte so viel richtig sein, da\u00df Graf Beust aus Gr\u00fcnden, die wir nicht n\u00e4her andeuten m\u00f6gen, allerdings am liebsten den Grafen Taaffe an der Spitze des cisleithan\u00ecschen Ministeriums sehen m\u00f6chte, ohne weiter viel daran zu denken, da\u00df Graf Taaffe, abgesehen von feinen sonstigen Qualit\u00e4ten, doch zum mindesten des festen Willens und scharfen Blickes entbehrt, um dem Ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten Grafen Andrasfy die Waage halten zu k\u00f6nnen. Diese Sachlage ist inde\u00df gar nicht neu, und wir glauben auch nicht, da\u00df Graf Beust sich einbildet, da\u00df er berufen sei, dem diesseitigen selbst\u00e4ndigen Ministerium einen Pr\u00e4sidenten gewisserma\u00dfen zu octroyiren. Immerhin w\u00e4re es am einfachste a, wenn das eisleithanische Ministerium &gt;er Gefahr einer Taasfe'schen Ministerpr\u00e4sidentschaft dadurch zuvork\u00e4me, da\u00df es endlich selbst eine Wahl tr\u00e4fe und daf\u00fcr die Geuehmigung des Kaisers einholte. Oder sollte es etwa richtigsein, da\u00df die Einigkeit im Schoo\u00dfe unseres Ministeriums nicht so weit reicht, um endlich dar\u00fcber zu einem Beschl\u00fcsse zu gelangen? Die Frage der Ministerpr\u00e4sidentschaft scheint uns, ganz abgesehen von den Taaffe'schen Ambitionen, auch aus ganz 'anderen Gr\u00fcnden!endlich eine L\u00f6sung zu fordern. Sonderbar ist bei der Affaire nur das, da\u00df man die eventuelle Taaffe'sche Minister \u2013 Pr\u00e4sidentschaft mit einer \u201eenergischen Inangriffnahme des Czechischen Ausgleich s \" in Verbindung bringt. Graf Taaffe's Ausgleichs-Action d\u00fcrfte wohl von vornherein eine problematische sein, selbst wenn der Minister ohne Portefeuille geneigt sein sollte, ihm hilfreich beizu"}, {"msg_id": 122593, "doc_id": 171428, "date": "1865-08-30", "heading": "Wien, 5. Sept. (24. Aug.). Durch ein Kaiserliches ", "text": "Wien, 5. Sept. (24. Aug.). Durch ein Kaiserliches Handschreiben vom 3. September ist der zweite Ungarische Hoskanzler v. Privitzer seiner Stelle enthoben und in den zeitlichen Ruhestand versetzt worden; dem Vernehmen nach soll Ladislaus v. Karolyi zu seinem Nachfolger auserseheu sein.\n\n\tOesterreich.\n\n\tDie \u201eWiener Zeitung\" ver\u00f6ffentlicht abermals '-eine lange Reihe von Ernennungen in Ungarn und Siebenb\u00fcrgen.\nDie \u201eGazeta Transilvania\", das Organ der Siebenb\u00fcrgi. schen Rum\u00e4nen, macht da\u00f6 Zugest\u00e4ndw\u00df, der Umstand, dasz oas in Hermanustadt ausgearbeitet/ Wahlgesetz die aUerh\u00f6chste Sanction noch nicht eMltcnHat, 'verde die Rum\u00e4nen beruhigen, wenn es gelte, zum Zwecke einer br\u00fcderlichen \u2116\u0419\u0414\u0429\u0426\u042c selbst \u00fcber die wtion, au einem legalen Land, tage theilzunelnnen. Ans sehr herbe ErgiesMgen der mannst\u00e4dter Leitung\" mindert der \u201eKolosyarv \u0429\u0449* mit der Hinwersung aus die pol\u00fcijche Karriere des jetzig RedaeteurS des S\u00e4chsischen Vi eles, lhei\u00abrWVchmidt. bet noch im SeptTtber M 8 aus dem Ungarischen Landtagt nicht scheiden XollteAngeachtet die Herren v. Rosenfeld, Friedenfels, Fabini u. m. A. ihre Mandate angesichts bei nahenden Sturmes nicht mehr beibehalten wollten. Der \u201eKolosvary K\u00f6zl\u00f6ny\" erinnert an die Begeisterung, womit die Sachsischen Devutirten noch im Mai 1848 die Ungarisch,\n Union laut Landtagsprotokoll begr\u00fc\u00dft hab,,\n\u2014 Bischof von Schaguna ist nach einem zweit\u00e4gigen Auf. enthalt in Wien nach Siebenb\u00fcrgen zur\u00fcckgekehrt.\n\u201ePesti Navlo\" verwahrt sich gegen die Vorw\u00fcrfe, welche die centralistischen Bl\u00e4tter Ungarn machen; es schreibt: Centralisten h\u00e4tten nur dann ein Recht, uns und unsen :liegieruugsm\u00e4nner anzuklagen, nicht, da\u00df wir die Versassung umst\u00fcrze,! wollen,'sondern da\u00df wir die Interessen barv\u00f6ller nicht w\u00fcrdigen, wenn wir leine: gemeinsamen gelegenheiteitaverkeimen, wenir wir uns wczgern \u0436\u0439\u0449 zu den zur Deckung derselben n\u00f6thigen Kosten und zur Erledigung dieser gemeinsamen Angelegenheit\u00ab, \u00abr durch das Februar-Patent vorgezeichnete Modus m\u00f6gliche und zweckm\u00e4\u00dfigste w\u00e4re. Die Agitation und \u0429 ewige Sturml\u00e4uten, da\u00df jenseits der Leitha die Verfassung m\u00e4\u00dfiM in Gefahr sei, kann bei einer solchen Lage der Dinge nicht gewissenhaft genannt werden.\" An einer andern, Stelle sagt das Ungarische Blatt: \u201eDer Kern deS Prograoi. mes der Ceutralisten ist: wir m\u00fc\u00dften vor Allem anerkeiineg. da\u00df die Februarverfassung auch f\u00fcr uns vollkomnien M sei, ja, da\u00df unsere Abgeordneten (was sie vielleicht M ilch auszusprechen wagen) im ReichSrath erscheinen m\u00fcssen, unt da\u00df erst dann von einer Revision der Februar-Verfassunz die Rede sein k\u00f6nne. Die autonomistische Parteifraction hin. gegen hielt diese Revision \u043b\u0438\u0444 ohne Erf\u00fcllung der erw\u00e4hnten Vorbedingungen f\u00fcr m\u00f6glich nnd ist, wie Kaiserfelds neuch Rede beweist, auch jetzt noch dieser Ansicht. Das aber \\\\\u043b ein gro\u00dfer, sehr wesentlicher Unterschied, so wesentlich, da\u00df zwischen uns und den Centralisten, so lange sie an jene\u00ab Principim festhallen, nur von Kampf die Rede sein tonn und nicht von einem Ausgleich, w\u00e4hrend wir mit der Kaiser, seld'schen Partei hinsichtlich der Hauptsache schon jetzt einer Meinung sind.\"\nWie \u201eNarodni Lisch\" aus vollkommen zuverl\u00e4ssigerjQuch erfahren will, ist dieser Tage an die Statthaltern zu Prag eine Zuschrift des Staatsministerlums herabgelangt, welche die Aenderung der Landtagswahlordnung f\u00fcr oas K\u00f6nigreich B\u00f6hmen ziun Gegenstande hat"}, {"msg_id": 168668, "doc_id": 231346, "date": "1876-11-03", "heading": "Oesterreich-Ungarn.", "text": "\tPest, 11. November (30. October). Jetzt ist also in das ungarische Abgeordnetenhaus ebenfalls die orientalische Frage eingedrungen. Der F\u00fchrer der \u00e4u\u00dfersten Linken, Herr v. Simonyi, hat sofort bei Beginn der Sitzung, mit welcher das Haus heute seine Th\u00e4tigkeit wieder ausnahm, das Wort erbeten, um folgende Interpellation zu stellen:\n\u201eIn Anbettacht, da\u00df der an den S\u00fcdgrenzen tobende Kampf Ungarns Staatsinteressen zun\u00e4chst und im h\u00f6chsten Ma\u00dfe interesfirt; in Anbetracht, da\u00df ein Wiederausleben des Krieges oder gar dessen Ausdehnung durch ausw\u00e4rtige Einmischung s\u00fcr Ungarn von ernsteren Folgen w\u00e4re; in Anbetracht, da\u00df die ungarische Nation nicht nur das Recht, sondern auch die Pflicht habe, fich \u00fcber den Stand der orientalischen Frage und bez\u00fcglich der Haltung der Regierung zu orientiren; in Anbetracht, da\u00df der Gesetzartikel X vom Jahre 1867 dem ungarischen Ministerium eine Einflu\u00dfnahme auf die F\u00fchrung der ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten zuerkennt und dasselbe verantwortlich ist \u2014 frage ich die Gesammtregierung:\n1) Ist die Regierung geneigt, behufs Orientirung der Legislative und der Nation eine m\u00fcndliche oder schriftliche Vorlage zu erstatten, welche das Vorgehen des ausw\u00e4rtigen Amtes seit dem Ausbruche der orientalischen Wirren umsa\u00dft und systematisch darlegt und besonders alle in jeder Richtung gemachten Schritte des ausw\u00e4rtigen Amtes, und zwar sowohl die in Uebereinstimmung mit den anderen M\u00e4chten, als auch die von jenen abweichenden gethanen anf\u00fchrt.\nDiese Vorlage w\u00fcrde fich auch auf alle bereits als pr\u00e4terirt anzusehenden Schritte ausdehnen und das ganze Vorgehen umfassen bis zu jenem Punkte, wo die noch schwebenden Verhandlungen detaillirte Auskl\u00e4rungen verbieten.\n2) Ist die Regierung geneigt, dem Abgeordnetenhause Gelegenheit zu bieten, da\u00df es noch vor Berathung des Budgets die orientalische Frage und das bez\u00fcgliche Vorgehen der Regierung in Verhandlung nehme und seinen Ansichten und Meinungen dar\u00fcber Ausdruck verleihe.\"\nZu dieser Interpellation bemerkt die Wiener \u201ePresse\": Wie aus dem Wortlaut der Interpellation hervorgeht, hat es Herr v. Simonyi gleichzeitig aus zwei Fliegen mit einer und derselben Klappe abgesehen. Er will, da\u00df sich das ungarische Abgeordnetenhaus als eine Art internationale Jury constitute, als solche dem Vorgehen unseres ausw\u00e4rtigen Amtes auf dessen geheimsten Wegen nachsp\u00fcre und aus Grund der gepflogenen Erhebungen sein Verdict, und zwar nicht allein \u00fcber die Haltung Andrassy's abgebe. Und er will ferner, da\u00df das ungarische Abgeordnetenhaus sofort in einer f\u00f6rmlichen Enunciation im Namen Ungarns vor ganz Europa und eventuell sogar gegen dieses zur orientalischen Frage Stellung nehme. Was nun das muthma\u00dfliche Schicksal dieser zweischneidigen und scharf zugespitzten Interpellation betrifft, so begn\u00fcgen wir uns, die Aeu\u00dferungen zweier Pester Bl\u00e4tter zu citiren, die \u00fcber die Anschauungen der Regierung und der parlamentarischen Majorit\u00e4t ziemlich genauen Bescheid zu geben wissen. \u201eHon\" sagt gleichsam in einer Vorahnung der Simonyi'schen Interpellation in seinem heutigen Leader: \u201eWir betrachten die orientalische Frage nicht als ein noli \u0442\u0435 tangere und wir haben Vertrauen zum Tact des ungarischen Parlaments. Gleichwohl scheint es uns gut, da\u00df unserer Hausordnung gem\u00e4\u00df die Frage, ob eine Jnterpellationsbeantwortung zur Verhandlung zuzulassen, eine Vertrauensfrage der Majorit\u00e4t ist. Da\u00df eine Interpellation erfolgen werde, ist nat\u00fcrlich, da\u00df Tisza sie der Situation gem\u00e4\u00df beantworte, ist w\u00fcnschenswerth, da\u00df aber eine parlamentarische Verhandlung derselben nicht n\u00fctzlich w\u00e4re, beweist das Beispiel Oesterreichs. Die orientalische Frage mag dem Reichstag noch genug Sorge machen, zu einer Debatte wird sie ihn aber jetzt nicht provociren.\" Und selbst \u201eNaplo\", das Sprachrohr Jener, denen unsereausw\u00e4rtige Politik\n\n\tviel zu russenfreundlich ist, findet, da\u00df eine Orient-Debatte im ungarischen Parlament heute unzeitgem\u00e4\u00df w\u00e4re. Wohl vindicirt er dem Abgeordneten-Hause das Recht, in einer eingehenden Debatte Zeugni\u00df von der in Ungarn herrschenden Stimmung, zu geben. Gegenw\u00e4rtig w\u00e4re jedoch eine solche Manifestation verfr\u00fcht; vorl\u00e4ufig gen\u00fcge, wenn einzelne Redner den im Hause verbreiteten Anfichten in Form von Interpellationen Ausdruck geben"}, {"msg_id": 170854, "doc_id": 234305, "date": "1877-05-12", "heading": "Oesterreich Ungarn.", "text": "\tWien, 18. (6.) Mai. Ueber einen f\u00fcr die inneren Verh\u00e4ltnisse Oesterreich-Ungarns wich, tigcn Vorgang schreibt man der \u201eSchles. Ztg.\" von hier: Im Abgeordnetenhause wurde gestern der von einer Gruppe der Verfassungspartei eingebrachte Antrag, da\u00df das den Delegationen \u00fcbertragene Recht der Gesetzgebung vom 1. Januar 1878 ab wieder dem Reichsrath zur\u00fcckgegeben werde, zu Grabe getragen, da fich daS HauS mit 133 gegen 66 Stimmen dawider aussprach, und \u00fcberdies die Regierung durch den Ministerpr\u00e4fidenten F\u00fcrsten Auersperg erkl\u00e4rte, da\u00df fie es aIS ihre wichtigste Ausgabe bettachte, daS die beiden H\u00e4lften des Reiche\u00bb verbindende Band vor jeder Lockerung zu bewahren, und da\u00df Ae daher nicht in der Lage sei. der beantragten Aufforderung Folge zu leisten. Der Anttag ist demnach gl\u00fccklich ein\u00ab gesargt und wird schwerlich so bald wieder seine Auferstehung feiern. ES ist richtig, daS Institut der Delegationen ist mangelhaft und erfreut fich weder diesseits noch jenseits der Leitha gro\u00dfer Sympathien, gleichwohl mu\u00df es unter den jetzigen Verh\u00e4ltnissen aIS ganz unzeitgem\u00e4\u00df detrachtet werden, an den Grunds\u00e4ulen deS Dualismus zu r\u00fctteln, und zwischen den beiden ReichSh\u00e4lften neuen Hader und neue Verbitterung anzustiften. Da\u00df der Antrag gerade jetzt eingebracht wurde, zeigt \u00fcbrigen\u00bb ebenso wie da\u00bb Resultat der Abstimmung den Zersetzungsproce\u00df, welchem unser Parteiwesen verfallen ist, und rechtfertigt den Unmuth, welchen die Vorg\u00e4nge im Abgeordnetenhause bei der Bev\u00f6lkerung erzeugen. Der best\u00e4ndige Hader zwischen den einzelnen Fractionen, die Verblendung, mit welcher die verschiedenen Gruppen . der Verfassungspartei einander bek\u00e4mpfen, der fort-\n\n\tw\u00e4hrende HauStrieg in den Clubs bieten nat\u00fcrlich der Bev\u00f6lkerung Deutsch-Oesterreichs kein verttauenerweckende\u00ab Gchausviel dar"}, {"msg_id": 141765, "doc_id": 198470, "date": "1870-08-17", "heading": "Prag, 23 (11.) August. Die \u201eNarodni Listy\" sagen, ", "text": "Prag, 23 (11.) August. Die \u201eNarodni Listy\" sagen, es sei ungewi\u00df, ob die Czechen die Landstube betrete werden, in den Reichsrath werden sie keinesfalls gehen. Die kaiserliche Botschaft m\u00fc\u00dfte anders lauten, wie die an Galizien. Der \u201ePotrek\" z\u00e4hlt die drei zu beseitigenden Ausgleichshindernisse auf: Die Fcdruaroctroyirung. den 1867 er  Reichsrath und den ungarischen Ausgleich, soweit derselbe das czechische Staatsrecht alterire. (Presse.)\n\u2014 Ter czechische Club erkannte an, da\u00df \u00e4u\u00dfere Ereignisse die Nationalit\u00e4t bedrohen, daher m\u00fcsse man dem Ausgleiche geneigt sein und den nationalen Bl\u00e4ttern eine entsprechende Haltung anempfehlen Die Journaleigenth\u00fcmer antworteten, die Elubbeschl\u00fcsse seien nur f\u00fcr die Abgeordneten, nicht f\u00fcr die Bl\u00e4tter\nbindend.\n\n\tOesterreic"}, {"msg_id": 139786, "doc_id": 194837, "date": "1869-12-15", "heading": "Wien, 22. (10.) December. Ein energischer Act der ", "text": "Wien, 22. (10.) December. Ein energischer Act der Regierung ist gegen die Socialdemokratie gerichtet, deren s\u00e4mmtliche in Wien verweilende F\u00fchrer zugleich mit den Mitgliedern der am 13. beim Grafen Taaffe erschienenen Deputation verhaftet und an das Landesgericht abgeliefert worden sind. Dem mitgravirten Agitator Herrn H\u00e4rtung ist es mittlerweile gelungen, zu entkommen.. In den Arbeiterkreisen herrscht \u00fcber den kleinen, gegen ihre Allf\u00fchrer in Scene gesetzten Staatsstreich eine ungemeine Aufregung, die unangenehme Auftritte besorgen l\u00e4\u00dft. Ein rasch zusammengetretenes Comite, aus Arbeitern bestehend, fordert inzwischen die Parteigenossen in dringendster Weise auf, sich uicht zu Unklugheiten verleiten zu lassen und getrost den Verlans der gerichtlichen Untersuchung abzuwartm\u00ab\nBedeutungsvoller als dieser Sturm im Wasserglase sind die Erkl\u00e4rungeil, welche heute von alleil offici\u00f4sen Organen Ungarns betreffs der Haltung deS ungarischen Ministeriums gegen\u00fcber der Krisis diesseits der Leitha abgegeben werden. \u201eNaplo\", \u201ePester Lloyd\" und \u201ePester Correspoildenz\" erkl\u00e4ren \u00fcbereinstimmend mit einer gewissen Feierlichkeit, da\u00df alle Ger\u00fcchte, denen zufolge Graf Andrassy sich, eigenm\u00e4chtig oder aufgefordert, in die eisleithanische Ministerkrisis eingemischt haben sollte, ganz und gar der Begr\u00fcndung entbehrten. Nur in einem Falle w\u00fcrde, wie der \u201ePester Lloyd\" meint, die Einmischung des ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten in die au\u00dferungarischen Angelegenheiten geboten, ja unausweichliche Pflicht sein, und zwar dann, wemt die Verfassung der au\u00dferungarischen Reichsh\u00e4lfte bedroht und damit das Fundament deS \u00f6sterreichisch-ungarischen Ausgleichs gef\u00e4hrdet sein w\u00fcrde. ' Man kann sich leicht vorstellen, schreibt der Correspondent der \u201eN. A. 3 \", wie sehr durch diese D\u00e9claration die Hoffnungen der Verfassungsultras hier und in den deutschen Kronl\u00e4ndern befestigt und ermuthigt werden; doch d\u00fcrfte eS ziemlich gewagt sein, ans den Aeu\u00dferungen des \u201ePester Lloyd\" zu folgern, da\u00df die ungarische Regierung sich \u00fcberhaupt jeder Modification der Verfassung zu widersetzen gedenke.\n\n\tOesterreich"}, {"msg_id": 147012, "doc_id": 204453, "date": "1871-09-29", "heading": "Neueste Nachrichten.", "text": "Wien. 9. October (27. September). Die .Wiener Abendpost' bemerkt zu dem von der Commission de\u00ab b\u00f6hmischen Landtage\u00ab ausgearbeiteten AuSgleichSelavorate, da\u00df durch dasselbe zum ersten Male ein diScutirbare\u00ab Hubstrat f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung der staatsrechtlichen Oppofition mit dem Reiche und den K\u00f6nigreichen und L\u00e4ndern geschaffen wurde. Die Form der Verst\u00e4ndigung k\u00f6nne naturgem\u00e4\u00df nur eine konstitutionelle, verfassungsm\u00e4\u00dfige sein. Der vollst\u00e4ndige ReichSrath werde diese nunmehr for\u00ab\u00bblirten Forderungen zu pr\u00fcfen und \u00fcber ihre Ann\u00e4hme oder Ablehnung zu entscheiten haben. Die .Wiener Abendpost' spricht die Hoffnung aus, die Abficht der Regierung, durch Herstellung eines vollst\u00e4ndigen ReichSratht\u00ab unter freier Uebereinstimmung aller St\u00e4mme die innere Consolidirung ter Monarchie definitiv zum Abschl\u00fcsse zu bringen, werde \u00fcberall die kr\u00e4ftigste F\u00f6rderung findski und zwar zun\u00e4chst auch von Jenen, welche wiederholt erkl\u00e4rt haben, einem verf-ssungSm\u00e4\u00dfigen Ausgleiche nicht zu \u00abiterstreben. Da\u00ab genannte Blatt sieht daher der weiteren verfassungsm\u00e4\u00dfigen Entwickelung der VersassungSsrage im ReichSrathe mit vollkommener Beruht, gung entgegen.\n"}, {"msg_id": 122748, "doc_id": 171676, "date": "1865-09-17", "heading": "Oesterreich.", "text": "\tWien. 22. (10.) September. Auch die halbamtliche \u201eWiener Abendpost\" ver\u00f6ffentlicht einen auf \u201edas Kaiserliche Manifest und Patent\" bez\u00fcglichen Artikel, der sich im WiesentUchen auf eine Paraphrase dieser beiden Actenst\u00fccke beschr\u00e4nkt. Nur ein Satz desselben mag hier hervorgehoben werden: \u201eDie Unausf\u00fchrbarkeit des mit dem Kaiserlichen Patente vom 26. Februar 1861 kundgemachten Grundgesetzes \u00fcber die Reichsvertretung auf dem bisher betretenen Wege darf wohl als eine unanfechtbare Thatsache hingestellt werden.\" Die \u201eOstdeutsche Post\" bedauert, da\u00df daS !albamtliche Organ einen so'apodiktifchen Ausspruch gef\u00e4llt hat, da solche Worte an solcher Stelle den Widerstand in Ungarn gegen jenes Reichs-Grundgesetz nur best\u00e4rken k\u00f6nnten. \u2013 Die \u201eN. Fr. Pr.\" erkl\u00e4rt, da\u00df die Aufgabe, eingehend und aufrichtig \u00fcber Manifest und Patent zu fprechen, zu den schwierigsten geh\u00f6re, welche einen Pnbltcisten von poli-\n\n\ttischer  treffen k\u00f6nnten, da daS Geschehene diesmal in der feierlichsten Form, welche das \u00f6ffentliche Recht kennt, in der Form eineS Manifestes des Kaifers an die K\u00f6lker des Reiches auftrete, und damit sei in einem monarchischen Staate Zedermann etire ehrfurchtsvolle Reserve auferlegt. Andererseits aber sei es auch nicht leicht, die ganze Tragweite zu ermessen, welche das September-Patent haben k\u00f6nne, denn es sei darin nur eine erste grunds\u00e4tzliche Entscheidung ausgesprochen, und die Interpretations-Kunst eineS Lesers, der nicht speciell in alle Absichten der Regierung eingeweiht sei, d\u00fcrfte unzul\u00e4nglich sein, um auch mit vAUger Klarheit schon die Wandelung, welche ia allen Verh\u00e4ltnissen unser.eS \u00f6ffentlichen Rechtes in der stacht vom 20. zum 21. September eingetreten ist, in ihren mannte saltigen Verzweigungen \u00fcbmehen zu k\u00f6nnen. Das genannte Blatt schlie\u00dft also: \u201eVon diesem Augenblicke angefangen, liegt der Schwerpunkt der Verfassungsfrage in Ungarn Diesseit? der Leitha werden zwar siebzehn Landtage am 23 November zusammentreten, aber ihre Aufgabe wird nur fern, ihre laufenden Gesch\u00e4fte zu erledigen. M\u00f6glich, da\u00df der eine oder der andere von ihnen sich gedr\u00e4ngt f\u00fchlen wird, eint politische Manifestation von sich zu geben, aber dem kann eine eingreifende Bedeutung nicht beigemessen werden. In der Hauptsache ist f\u00fcr uns bis aus Weiteres die Verfassung sistirt; was gestern unsere Verfassung Me\u00df, ist vorl\u00e4ufig eine Landtags-Vorlage geworden, wird eine K\u00f6nigliche Proposition sein, die an die Landtage von Ungarn und Croatien gelangt. In Pest und Agram also werden sich unsere constitutionellen beschicke entscheiden.\" \u201eDebatte\" unt&gt; \u201eWanderer\" erkl\u00e4ren sich ihrer anricentralistischen Richtung gem\u00e4\u00df mit dem leitenden Gedanken des \u201eSeptember-Patents\" einverstanden; die \u201eDebatte\" meint, f.in constituticneller Patriot, welcher Fahne er sonst auch angeh\u00f6re, wird die Gerechtigkeit der Ausgangs- und Zielpunkte desselben verkennen und ihnen seine Zustimmung versagen. Der \u201eWanderer\" hofft von der Arbeitst\u00fcchtigkeit und dem Eifer der Landesvertretungen, das; diese eher dem Wunsche ihrer Mandatare, der V\u00f6lker n\u00e4mlich, die sie entendet haben, als jeder anderen R\u00fccksicht gerecht werden und sich beeilen werden, endlich einmal Oesterreich legalen Verfassungs-Zust\u00e4nden entgegen zu fuhren.\nZn Ungarn ist das Kaiserliche Manifest mit gro\u00dfem Jubel aufgenommen worden, da ja gleichzeitig mit demselben die Einberufung des Ungarischen Reichstages erfolgt; der Pefter Magistrat lie\u00df sofort die Nationalflagge auf dem Rathhansthurme aufziehen, und \u00fcber dem Kaffeehause \u201eZur Ungarischen Krone\" stieg eine andere Fahne mit der Inschrift empor: \u201eEs lebe Franz Deak, Deputirtcr der iuneren Stadt Pest.\" \u2013 Der \u201ePester Lloyd\" schreibt: \u201eDas Kaiserliche Manifest vom 20. September giebt Ungarn seinen ganzen ungeschm\u00e4lerten Rechtsboden zur\u00fcck und gestattet die Hoffnung, da\u00df die wahrhaft constitutionelle Aera der Gesammt-Monarchie in einer Weise inaugurirt werden wir?, die die Interessen dies- und jenseits der Leitha in gleicher Wei'e befriedigt. Haben wir es erst ansznsprcchen, mit welchem Danke wir diese segenverheituende Manifestation entgegennehmen? Der freie Wille s\u00e4mmtlicher Vertretungen der L\u00e4nder Oesterreichs wird diesmal berufen sein, daS VerfafsungSwerk zu schaffen, wohl die beste Garantie daf\u00fcr, da\u00df es gelingen werde.\"\nWie aus Lernberg telegraphirt wird, hat die \u201eOazeto Rarodowa\" in ihrem gestrigen Leitartikel das Kaiserliche Manifest mit Enthusiasmus aufgenommen. Mit demselben Vertrauen, mit welchem Kaiser und Regierung die Reichs-Organisation in die H\u00e4nde der Vertreter der V\u00f6lker legen und von der Vereinbarung mit ihnen abh\u00e4ngig machen, w\u00fcrden dieselben Krone und Regierung nmgeben und an's Werk gehen. Vor den gro\u00dfen ihnen vorgesteckten Zielen und Aufgaben w\u00fcrden kleinliche Partei-Bestrebungen zum Schweigen gebracht werden. \u2014 In Prag fand gestern aus Anla\u00df des Manifestes erne Festvorstevung im Ezechifchen Theater statt; eine Illumination der Stadt wurde in einer eigms berufenen Stadtrathssitzung vom B\u00fcrgermeister beantragt, aber abgelehnt. \u2014 Aus Agram wird vom gestrigen Tage telegraphirt: Der Croatische Landtag, welcher am 9. October zusammentreten sollte, wird einem neuerlichen Reskripte zufolge erst- am 12. November er\u00f6ffnet werden. Die Nachricht von dem Kaiserlichen Manifest hat hier eine\n\n\tgro\u00dfe Erregung hervor Macht. Die nationale Partei, welche sich mit Wien verst\u00e4ndigen und Pest umgehen will, bereitet die Absendung einer Deputation nach Wien vor.\nUngarn. Im \u201ePesti Naplo\" schildert Baron Kemenm den Eindruck, den das Kaiserliche Manifest in Ungarn hervorrufen wird, mit folgenden Worten: \u201eSe. Majest\u00e4t hat am 20. September ein Manifest an alle V\u00f6lker seines Reiches gerichtet. Dieser Tag wir\u00bb in der beschichte Ungarns ewig denkw\u00fcrdig bleiben. Er ist der Anfang eines neuen, an\nHcffnuugen reichen Zeitabschnittes Die Integrit\u00e4t dks\nReiches des heil. Stephan ist Absichert, unsere Rcchts-Continuit\u00e4t ist vollst\u00e4ndig anerkannt und die pragmatische Sanction hat, als Herrscherin \u00abder die Situation und \u00fcber den Siang der Umgestaltung, die ihr geb\u00fchrende Stellung eingenommen. Die Februarverfassung \u00aburde snspendirt. damit wir nach Beseitigung jedes Zwanges nach unserer freie\u00ab Entschlie\u00dfung \u00fcbereinkommen k\u00f6nnen hinsichtlich der gemeinsamen Angelegenheiten, welche aus unserem Fundamentalvertrage mit der Dynastie hervorgehen und zur dickerheit der Monarchie nothwendig sind.\" \u2014 Auch im \u00bbHo\u00bb\" spiegelt sich das Vertrauen wider, welches im gegenw\u00e4rtigen AihwnfcHcft alle Kreise und Parteien Ungarns beseelt; das genannte Blatt sagt n\u00e4mlich: \u201eWer k\u00f6nnte, wer wollte daS Resultat der Herarmabenden gro\u00dfen Action prophezeihen? Der Schleier der Zukunft H\u00e4tz $ noch zur Zeit vor unseren Augen verh\u00fcllt. So viel k\u00f6nnen wir jedoch als Muth\u00bb ma\u00dfung aussprechen, da\u00df, weim im Rathe der Krone kein entgegengesetzter Einflu\u00df zur Geltung gelangt und Se. Majest\u00e4t, wie wir hoffen, mit eigener Hand die gro\u00dfe Actton leiten wird \u2014 aus der Krisis ein zu neuem Leben erwachtes Reich hervorgehen werde, dessen nicht zu brechende Kraft das Territorium der heiligen Ungarischen Krone bilden wird, wo sich Alle mit Lerb und Seele vereinigen werden, damit der gekr\u00f6nte Ungarische K\u00f6nig, der zugleich Oesterreichischer Kaiser ist, zweifach gro\u00df und m\u00e4chtig werde."}]