[{"msg_id": 125614, "doc_id": 176409, "date": "1866-08-10", "heading": "Oesterreich.", "text": "\tWien. 10. Aug. (29. Juli). Die Verfassungsftage soll noch gerade so unreis sein, wie zur Zeit der Sistirung des Februar-Patents. Ein Correipondent des \u201eWanderer\" will wissen, da\u00df Graf Julius Andrassy, welcher sich, um Schritte in der Ungarischen Verfassungsangelegenheit zu thun, mit den besten Hoffnungen nach Wien begeben hatte, bei seiner R\u00fccckehr nach Pest die Ueberzeugung mitgenommen hat, da\u00df die Regierung gegenw\u00e4rtig den Augenblick noch nicht f\u00fcr gekommen erachte, um den vom Landtage formulirten Forderungen Ungarns Gerechtigkeit widerfahren zu lassen. Die.Debatte\" wird von ihrem Zwillingsbruder, dem \u201eMagyar Vilag\" dementirt; das letztere Blatt bezeichnet die Nachricht des ersteren von einem unmittelbar bevorstehenden Zusammentritt des Ungarischen Landtags f\u00fcr eine vollkommen unbegr\u00fcndete; hingegen walte keinerlei Zweifel ob. da\u00df der Landtag, \u201esobald h\u00f6here politische R\u00fccksichten es gestatten\", wieder einberufen w\u00fcrde. \u2013 \u2013 Dem \u201e Pester Lloyd\" wird das Programm der Slawischen F\u00f6deralisten (Czechen und Polen) dahin charakterisirt: Die Provinzial-Landtage werden beibehalten; der engere Reichsrath durch drei Landtage (der Gruppen: Galizien-Krakau und Bukowina; B\u00f6hmen, M\u00e4hren und Schlesien; die \u00fcbrigen Erbl\u00e4nder) ersetzt und die Reichs-Delegation aus dem Ungarische\u00bb Reichstage einerseits und den drei Gruppenlandtagen audererseits beschickt. Rieger, Brauner, Palacky und Graf Goluchowsti werden als die Hauptfaiseurs dieses Programms bezeichnet.\n"}, {"msg_id": 52848, "doc_id": 97109, "date": "1849-04-02", "heading": "Wien, 3. April. Die \u201eWiener Zeitung\" best\u00e4tigt, da", "text": "Wien, 6. April. Die \u201eWiener Zeitung\" meldet, Se. Majest\u00e4t der Kaiser hat dem Feldmarschall Radetzky den Orden des goldenen Vlie\u00dfes verliehen und den Erzherzog Wilhelm mit der Ueberbringung der Jnsignien beauftragt.\nDen freudigsten Eindruck machte die Nachricht. da\u00df der Chef des Generalstabes des Marschalls Radetzky, der Feldmarsehall-Lieutenant Baron He\u00df, aus Italien herbeigerufen sey, um die Operationen in Ungarn zu leiten. Seit einigen Tagen ging das Ger\u00fccht, Feldmarschall Windischgr\u00e4tz sey zu Conferenzen mit den Mintstern nach Olm\u00fctz beschieden gewesen. Allein die neuesten Briefe aus Pesth melden, da\u00df er sich noch dort befinde, indem man eines Angriffs der Magyaren gew\u00e4rtig sey.\nDer verhaftet gewesene Er-Deputirte Bauer ist wieder auf freien Fu\u00df gesetzt worden.\n"}, {"msg_id": 76973, "doc_id": 124194, "date": "1854-11-13", "heading": "Wien, 20. November. (St.-A.) Der Erzherzog Karl Fe", "text": "Wien, 20. November. (St.-A.) Der Erzherzog Karl Ferdinand ist von Pesth \u00fcber Wien zur Armee in Galizien abgereist.\n\n\tOesterreich"}, {"msg_id": 79193, "doc_id": 126239, "date": "1855-05-09", "heading": "Oesterreich.", "text": "\tWien, 17. Mai. (N. Pr. Z.) Prinz Stirbey ist mittelst Nordbahn \u00fcber Pesth nach Bukarest abgegangen, um das Walachische Militair zu reorganisiren. \u2014 F\u00fcrst Demeter Stourdza ist aus Paris hier angekommen"}, {"msg_id": 65571, "doc_id": 111486, "date": "1852-05-26", "heading": "Oesterreich", "text": "\tWien, 29. Mai. Wie man vernimmt, hat der F.-Z.-M. und Banus Freiherr v. Jellachich sehr umfassende Vollmachten erhalten, welche die Administration der ihm unterstehenden Kronl\u00e4nder betreffen. Die Stelle eines Chefs der Finanzverwaltung in Kroatien und Slavonien ist dem Banus selbst vorbehalten.\nEin Theil des Gefolges und der Dienerschaft Sr. Majest\u00e4t des Kaisers geht mit den Pferden des Hofes bereits Dienstag fr\u00fch von hier nach Pesth ab.\nWiert, 31. M\u00abl Se. Maj. der Kaiser ist heute Morgen von der Reise nach Prag zur\u00fcckgekehrt.\n"}, {"msg_id": 79508, "doc_id": 126504, "date": "1855-06-02", "heading": "Wien, 8. Juni. (N. Pr. Z.) Die wiederholt als bevo", "text": "Wien, 8. Juni. (N. Pr. Z.) Die wiederholt als bevorstehend angek\u00fcndigte Jnspectionsreise Er. Maj. des Kaisers nach Galizien wird nun doch zur Wahrheit werden. Se. Majest\u00e4t wird die in Galizien und in der Bukowina vertheilte 4. unter dem Commando des Grafen Schlick stehende Armee und wahrscheinlich auch die zum Theil in Siebenb\u00fcrgen unter dem Commando des Erzherzogs Albrecht aufgestellte 3. Armee mit seinem Besuche erfreuen. Der Kaiser gedenkt in den ersten Tagen der kommenden Woche von Laxenburg zun\u00e4chst nach Krakau abzureisen und erst in der zweiten H\u00fclste des Juli wieder zur\u00fcckzukehren. \u2014 Die Entscheidung \u00fcber die Wahl unter den eingelausenen 60\u201470 Projecten zum Bau der Votiv-Kirche ist gefallen und der Preis zuerkannt. Die im Programme ausgesprochene Pr\u00e4mie von 1000 Ducaten erh\u00e4lt ein hiesiger K\u00fcnstler, namens Ferstl. Er ist noch ein junger Mann.\nWim, 9. Juni. (N. Pr. Z) Nach der \u201eGazz. dt Mil.\" hat der Erzherzog-Admiral Ferdinand Max aus der Reise von Ancona nach Rom auch das Gnadenbild von Loretto besucht, um ein Gel\u00fcbde zu l\u00f6sen, welches seine Mutter, die Erzherzogin Sophie, gemacht hatte, als das Attentat auf Se. Maj. so gl\u00fccklich abgewendet wurde. \u2014 Der Graf von Chambord wird nach B\u00f6hmen in die B\u00e4der reisen. \u2014 Der K\u00f6niglich Schwedische Gesandte v. Mansbach hat sein Abberusungs-Schreiben erhalten und geht n\u00e4chstens aus seinen neuen Posten nach Berlin ab. \u2014 Die \u201eWiener Presse\" meldet: F.-Z.-M. Freiherr v. He\u00df ist gestern nach Galizien abgereist. Die beiden Generale Letaug und Crawford haben ihn nicht dahin begleitet. \u2014 Der ber\u00fchmte\n\n\tOesterreich.\n\n\tOrientalist Hammer-Purgstell feierte am 9. seinen 81. Geburtstag. Mit Eiser arbeitet derselbe an Bollendung mehrer wissenschaftlicher Werke.\nWien, 9. Juni. (T. D. d. A. A. Z.) Se. Maj. der Kaiser geht, dem Bernehmen nach, am 12. Juni nach Galizien, um die Armee zu inspiciren. Feldzeugmeister v. He\u00df ist bereits heute dahin abgeaangen"}, {"msg_id": 60898, "doc_id": 105039, "date": "1850-12-27", "heading": "Wien, 29. Dec. Se. K. K. Hoheit Erzherzog Johann, ", "text": "Wien, 29. Dec. Se. K. K. Hoheit Erzherzog Johann, welcher gestern abends hier erwartet wurde, beabsichtigt den Winter hierzu verweilen. aus welcher Veranlassung anch bereits gestern die Dienerschaft des Erzherzogs hier angekommen ist.\nWien, 30. Dec. Im ..Neuigkeits-B\u00fcreau\" liest man: Die Zusammenkunft Sr. Majest\u00e4t unseres Kaisers mit dem K\u00f6nige von Preu\u00dfen scheint nunmehr sehr nahe bevorstehend zu seyn. Die Abreise Sr. Majest\u00e4t d\u00fcrfte schon in den n\u00e4chsten Tagen ersolgen. Dem Anscheine nach werden beide Monarchen nach Dresden reisen, wohin der Kaiserliche Adjutant. General-Major Keller von Kellerstein, bereits vorgestern abging; auch mehre Kaiserliche Hof-Equipagen werden dahin expedirt.\nDer vorgestern nach Dresden abgegangene General-Major Gras von Mensdorf ist. wie der \u201eLloyd\" meldet, als Kaiserlich-K\u00f6niglicher Commisfair f\u00fcr Schleswig \u2013 Holstein bestimmt und soll nach beendeter Mission den Posten des Grafen Buol in St. Petersburg einnehmen, Graf Buol aber den Gesandtschaftsposten in London erhalten.\nDer heutige \u201eLloyd\" meldet: Wir vernehmen aus Dresden, da\u00df die volkswirtschaftliche Frage sehr in &gt;en Vordergrund der Besprechnng tritt. Herr von der Pfordten, der Bayerische Premier, ist der Vorsitzende des Ausschusses, welcher sich mit dieser Frage besch\u00e4ftigt. F\u00fcrst Sehwarzenberg hat die Absendung eines unserer h\u00f6heren Beamten nach Dresden verlangt, der sich ausschlie\u00dflich mit dieser wichtigen Angelegenheit zu besch\u00e4ftigen hat. Die Wahl ist auf den Ministerial-Rath im Handels-Ministerium. Dr. Hock, gefallen.\nMan schreibt der \u201eD. Z. a. B.\": Zwei Kaiserliche Handschreiben vom 11. nnd 15. d. M. enthalten die Details \u00fcber die in Ausf\u00fchrnng begriffene Reduction des Armeestandes. Wie uns versichert wird, sollen bereits die Marschbefehle versendet und die Gemeinden von den nun wieder h\u00e4usiger werdenden Durchm\u00e4rschen in Kenntni\u00df gesetzt worden seyn.\nWien, 31. Dec. Der \u201eLloyd\" vernimmt, da\u00df Ritter von Toggenburg definitiv zum Stattbalter von Venedig ernannt worden, und da\u00df Freiherr von Geringer binnen wenigen Tagen hier erwartet wird.\nMehre Italienische Damen \u00fcberreichten, Wiedas \u201eNeuigkeits-B\u00fcreau\" meldet, dem Feldmarschall Grafen Radetzku bei' seiner R\u00fcckkehr aus Wien eine sehr k\u00fcnstlich gestickte Pferdedecke mit einem Begleitungs-Schreiben, aus dem die herzlichste Freude \u00fcber die Ankunft des Marschalls hervorleuchtet.\nDas \u201eNeuigkeits-B\u00fcreau\" meldet: Der Feldzeugmeister F\u00fcrst Karl von Sehwarzenberg wird demn\u00e4chst aus Mailand erwartet. Wie man h\u00f6rt, ist es im Antrage, demselben das Commando in Ungarn anzuvertrauen. Feldmarschall \u2013 Lieutenant Gras Wallmoden erhielt dann f\u00fcr ihn die Bestimmung nach Mailand, Feldmarfchall \u2013 Lieutenant Schafgotsche aber hier das Commando.\n\n\tOesterreich"}, {"msg_id": 42899, "doc_id": 81968, "date": "1845-12-08", "heading": "Oesterreich", "text": "\tWien, 4. December. Nach einem Beschlu\u00df des Hofkriegsraths wird das in Oder- und Nieder-Oesterreich garnisonirende Milirair auf drei Monate eine Soldzulage, die dem Preise der Lebensmittel in den verschiedenen Garnisonen entspricht, erhalten.\nDaS Ger\u00fccht von der Wiederaufhebung der drei jungen, aus drei Facull\u00e4'een bestehenden Universalen von Innsbruck, Gr\u00e4tz und Olmutz gewinnt immer mehr an Bestand. Betrachten wir, weiches Verh\u00e4ltni\u00df sich dann in den verschiedenen L\u00e4ndern herausstellen w\u00fcrde: daS ganze gro\u00dfe Ungarische Reich mit seinen Neben- und Nachbarl\u00e4ndern, Siebenb\u00fcrgen, Kroatien, Slavonien, dem K\u00fcsten-und Militair-Gr\u00e4nzlande behielte dann die eine Universit\u00e4t Pesth; Tyrol, Steyermark, Illyricn, Salzburg, Ober- und Unter-Oesterreich die eine Universit\u00e4t Wien; B\u00f6hmen, M\u00e4hren und Schlesien di. eine Universir\u00e4t Prag; Galizicn und Lodomerien mit der Butorvina die eine Universit\u00e4t Lernberg; das kleine Lombardisch-Venetian. K\u00f6nigreich f\u00fcr sich allein die z,vei Universit\u00e4ren Pavta und Padua"}, {"msg_id": 50245, "doc_id": 94573, "date": "1848-09-02", "heading": "Wien, 8. Sept. Die Reichstag\u00df-Versammlung hat durc", "text": "Wien, 7. September Die Ungarische Deputation ist als Reichscags-Deputanon von Sr. M. dem Kaiser nicht empfangen worden. S,e kehrt morgen nach Pesth zur\u00fcck. Das erste Verlangen der Deputmen bestand darin, da\u00df sich Se. Majest\u00e4t zur Retim des Vaterlandes, unverz\u00fcglich nach Pesth begeben m\u00f6chte\n\n\tOesterreich.\n\n\tAllem die der Deputation vorausgegangenen Nachrichten sind \u00fcberzeugend, da\u00df die Reichskammer, unter Kossuth, nur eine Faction der Magyaren reprcisenurt, welche allein, den andern Volksst\u00e4mmen zum Trotz, die Losrei\u00dfung Ungarns beabsichtigt, selbst aber bei dem Magyarischen Volk wenig Anklang findet. Der Felbmarschall-Lieutenant Bechtold ist von seinem ganzen, gr\u00f6\u00dftentheils aus Magyaren bestehenden Armee-Corps, als er bei St. Tomas angreisen wollte, verlassen worden. S\u00e4mmtliche Truppen erkl\u00e4rten, nicht gegen bie Serben unb Raizen fechten zu wollen, sondern nur den Befehlen des Kaisers zu gehorchen. So mu\u00dfte Bechtold seine Entlassung nehmen. Die Festung Essek hat sich f\u00fcr den Kaiser erkl\u00e4rt, und Komorn wird diesem Betspiel folgen. Unter solchen Umst\u00e4nden traf die Ungarische Deputation hier ein. Der Ungarische Minister des Ausw\u00e4rtigen, F\u00fcrst Esterhazy, hat, sobald er Nachricht von Kossuths neuesten Beschl\u00fcssen erhielt, ge\u00dfern Abend seine Entlassung genommen. Der Palatin, Erzherzog Stephan, weigerte sich die Deputation hierher zu begleiten. Eben eingehenden Nachrichten aus Agram vom 5. zufolge ist das Vorr\u00fccken der Armee unwiderruflich auf den 7. festgesetzt; 36,000 M. treten den Marsch \u00fcber Warasdin und Csakaturn an. Das Manifest des Banus wird am 6. in Agram publicirt.\nAus Triest meldet man, da\u00df der Sardinische Admiral Albini noch immer bei Venedig liege.\n"}, {"msg_id": 50534, "doc_id": 94866, "date": "1848-09-27", "heading": "Oesterreich.", "text": "Wien, 1. October. Ein gestern hier ausgegebenes Placat enth\u00e4lt Folgendes: \u201eSchlacht bei Stuhlweissenburg. Von Pesth ist alles Militair in's Schlachtfeld bei Stuhlweissenburg ger\u00fcckt. Drei Regimenter Husaren machten den Angriff auf das Heer der Kroaten. Mit ruhmbekannter Tapferkeit hieben diese wackern Ungarn auf ihre Feinde ein. Das Blut flo\u00df in Str\u00f6men, viele Leichen blieben zur\u00fcck, und die Armee des Jellachich ward zur\u00fcckgedr\u00e4ngt.\" \u2014 So weit geht der Bericht, doch dauerte der Kampf noch l\u00e4nger fort, und es l\u00e4\u00dft sich nicht mit Gewi\u00dfheit angeben, auf welcher Seite der Sieg geblieben ist.\nDie Slavische Expedition, die nach Nord Ungarn bestimmt war, ist gescheitert. Pce\u00dfburger, Tyrnauer und Neutraer Nationalgarden zogen sich von allen Seiten zusammen. Auch Linien \u2013 Militair nahm an diesem Zuz\u00fcge Theil. Von Seiten der hiesigen Regierung ward die Expedition der Slaven nicht unterst\u00fctzt, weil man hier auf den Grund der Kaiser!. Manifeste die Herstellung des Waffenstillstands in Ungarn mit Zuversicht erwartet hatte. Demgem\u00e4\u00df erhielt sogar in M\u00e4hren stalionirtes Militair den Befehl, im Falle die Ungarischen Streitkr\u00e4fte mit dem Slavischen Corps nicht fertig werden sollten, zur Herstellung der Waffenruhe und Ordnung einzuschreiten. Jetzt aber, wo die Verh\u00e4ltnisse zu Pesth sich so \u00e4u\u00dferst schroff gestellt haben, wo d,e Oesterreichische Intervention auf Grundl\u00e4ge der Gleichstellung aller Nationalit\u00e4ten von Wessenberg bereits ausgesprochen worden, ist eine wesentlich ver\u00e4nderte Behandlung der Nord-Ungarischen Frage mit Recht zu erwarten. Die F\u00fchrer Hurban und Stur sind verwundet hier angelangt. Hodza hat sich\n\n\tmit dem gr\u00f6\u00dften Theil des Corps Ws Karpathische Gebirge geworfen. Uebrigens besteht hier ein f\u00f6rmliches Ausr\u00fcstungs- und Unterst\u00fctzungs-Comite f\u00fcr die Slowaken. Ein neuer Einfall , bei\u00dft es, wird von M\u00e4hren her vorbereitet.\nWien, I. October. Die heutigen Nachrichten aus Pesth vom 29. Sept. abends lassen wenig Zweifel \u00fcbrig, da\u00df Kossuth bei der schrecklichen Mordthat des Grafen Samberg seine Hand im Spiel hatte. Der an der Spitze der gem\u00e4\u00dfigten Partei gestandene Minister \u2013 Pr\u00e4sident Graf Bathyani hatte sich mit zwei College\u00bb in das Lager der Magyarischen Armee und von da zum Banus nach Velemze begeben. Bei der Magyarischen Armee hatte er das Manifest, welches Graf Samberg \u00fcberbrachte, dem Ofsiziercorps mitgetheilt, und als nach Vorlesung desselben die meisten Offiziere erkl\u00e4rten, da\u00df sie von nun an nur den Befehlen des Kaisers gehorchten, war Bathyani im Begriff mit dem Banus von Kroatien \u00fcber einen Vergleich zu unterhandeln. Kossuth hatte ebenfalls eine Reichstags-Deputation in's Lager geschickt, und als er Nichricht von den Absichten Barhyani's und der Erkl\u00e4rung der Offiziere erhielt, griff er zu dem scheu\u00dflichsten Mittel und lie\u00df die Hefe des Volks mittelst seiner Satelliten gegen den ungl\u00fccklichen Grafen Samberg hetzen. Durch yen Tod des Stellvertreters des Monarchen sollte die Br\u00fccke einer Wiedervereinigung mit dem Kaiserreiche zerst\u00f6rt werden. W\u00e4hrend Bathyani aus dem Lager zur\u00fcckkehrte, geschah die Mordthat, und um seine Scheu\u00dflichkeit in ganzer Macht zu zeigen, gen\u00fcgt es zu wissen, da\u00df Kossuth in Pesth ausstreuen lie\u00df, es sey ein Wiener gewesen , der die M\u00f6rderbande anf\u00fchrte. Allein es ist bereits bekannt, da\u00df er einen Pesther hierzu auserw\u00e4hlte. Unter solchen Umst\u00e4nden begab steh Bachyani, ohne Pesth zu ber\u00fchren, nach Wien. Kossuth operirt jetzt in Pesth und Ofen als Schreckensmann. Er ruft mit der rothgr\u00fcnen Blutfahne in den S\u00e4len des Reichstags: \"Mit dieser Fahne wird Ungarn siegen oder die Welt untergehen!\u00bb Unterdessen fl\u00fcchtet sich jetzt, wer nur kann, aus Ofen und Pesth. Die Ermordung Sambergs hat Entsetzen verbreitet. Die Fl\u00fcchtlinge sagen: Wir fluchen nicht dem Banus, sondern dem Kossuth. \u2014 Der Banus wird vermuthlich am Sonntag vor Ofen erscheinen. In Stuhlweissenburg hatte er befohlen, die Barrikaden binnen einer halben Stunde abzutragen, und hielt am 26. seinen Einzug; an seiner Seite sah man viele Ungarische Magnaten, unter denen die Grafen Edmund und E. Zichy waren. Von Velemze r\u00fcckte er bis Teteny, ohne da\u00df, au\u00dfer Plankeleien, ein Schu\u00df geschah. Die Magyaren zogen sich \u00fcberall zur\u00fcck. Die Wirkung der Nachricht von der Ermordung des Grafen Samberg bei der Magyarischen Armee wird eine eben so entsetzliche gewesen seyn.\nWien, 2. Oct. Die Nachschrift einer Privatmittheilung an die \u201eSpen. Zeit.\" lautet: Morgen erscheint ein Kaiserliches Manifest in Betreff der Ermordung des Kaiserlichen Stellvertreters Grafen Samberg. Der Banus von Croatien, Baron Zellachich, ist von Sr. Majest\u00e4t dem Kaiser zum General-Commandanten von Ungarn ernannt, und alle dortige Kaiserliche Truppen sind zu seiner Verf\u00fcgung gestellt worden. Feldmarschall Lieutenant Vetsey ist zum Ungarischen Minister an der Seite des Kaisers ernannt worden. \u2014 Jellachich hat sich auf die Nachricht von der Ermordung Lamberg's in Bewegung gesetzt und ist in Ofen einger\u00fcckt. Er hat Pesth zur Uebergabe aufgefordert.\nF\u00fcrst Felix Sehwarzenberg, welcher Oesterreichischer Seits zu den Friedens \u2013 Conferenzen mit Sardinien und den vermittelnden M\u00e4chten von Frankreich und England bestimmt ist, befindet sich seit 14 Tagen hier, und hat mit dem Baron Wessenberg h\u00e4usige Zusammenk\u00fcnfte. Dem Vernehmen nach liegt das Project vor, unverz\u00fcglich eine Proklamation an die Bewohner des Lombardisch-Venetianischen K\u00f6nigreichs zu erlassen, nach welcher sich Deputirte dieser Provinzen in Verona oder in der Kaiserstadt versammeln sollen, um eine Consulta zu einer constituirenden Versammlung zu bilden. Oesterreich \u00fcberl\u00e4\u00dft der Lombardei die freie Wahl einer Constitution, und letztere w\u00fcrde in diesem Falle f\u00fcr seine Jtalie-Nischen Provinzen einen Theil des sich bildenden Italienischen Landes bilden. Es ist zu hoffen, da\u00df F\u00fcrst Sehwarzenberg den Zweck seiner Mission so viel als m\u00f6glich beschleunigen m\u00f6ge, damit die Italienischen Provinzen sich entscheiden, um so wie Ungarn ein dem Kaiserstaat K\u00f6nigreich zu werden"}]