[{"msg_id": 85130, "doc_id": 124194, "date": "1854-11-13", "heading": "Wien, 20. November. (St.-A.) Der Erzherzog Karl Fe", "text": "Wien, 20. November. (St.-A.) Der Erzherzog Karl Ferdinand ist von Pesth \u00fcber Wien zur Armee in Galizien abgereist.\n\n\tOesterreich"}, {"msg_id": 47910, "doc_id": 81968, "date": "1845-12-08", "heading": "Oesterreich", "text": "\tWien, 4. December. Nach einem Beschlu\u00df des Hofkriegsraths wird das in Oder- und Nieder-Oesterreich garnisonirende Milirair auf drei Monate eine Soldzulage, die dem Preise der Lebensmittel in den verschiedenen Garnisonen entspricht, erhalten.\nDaS Ger\u00fccht von der Wiederaufhebung der drei jungen, aus drei Facull\u00e4'een bestehenden Universalen von Innsbruck, Gr\u00e4tz und Olmutz gewinnt immer mehr an Bestand. Betrachten wir, weiches Verh\u00e4ltni\u00df sich dann in den verschiedenen L\u00e4ndern herausstellen w\u00fcrde: daS ganze gro\u00dfe Ungarische Reich mit seinen Neben- und Nachbarl\u00e4ndern, Siebenb\u00fcrgen, Kroatien, Slavonien, dem K\u00fcsten-und Militair-Gr\u00e4nzlande behielte dann die eine Universit\u00e4t Pesth; Tyrol, Steyermark, Illyricn, Salzburg, Ober- und Unter-Oesterreich die eine Universit\u00e4t Wien; B\u00f6hmen, M\u00e4hren und Schlesien di. eine Universir\u00e4t Prag; Galizicn und Lodomerien mit der Butorvina die eine Universit\u00e4t Lernberg; das kleine Lombardisch-Venetian. K\u00f6nigreich f\u00fcr sich allein die z,vei Universit\u00e4ren Pavta und Padua"}, {"msg_id": 72575, "doc_id": 111486, "date": "1852-05-26", "heading": "Oesterreich", "text": "\tWien, 29. Mai. Wie man vernimmt, hat der F.-Z.-M. und Banus Freiherr v. Jellachich sehr umfassende Vollmachten erhalten, welche die Administration der ihm unterstehenden Kronl\u00e4nder betreffen. Die Stelle eines Chefs der Finanzverwaltung in Kroatien und Slavonien ist dem Banus selbst vorbehalten.\nEin Theil des Gefolges und der Dienerschaft Sr. Majest\u00e4t des Kaisers geht mit den Pferden des Hofes bereits Dienstag fr\u00fch von hier nach Pesth ab.\nWiert, 31. M\u00abl Se. Maj. der Kaiser ist heute Morgen von der Reise nach Prag zur\u00fcckgekehrt.\n"}, {"msg_id": 166216, "doc_id": 203613, "date": "1871-08-05", "heading": "Wien, 12. August (31. Juli). Die \u201eWiener Ztg.\" ver", "text": "Wien am 10. August im eintausendachthunderieinundsiebenzigsten, Unserer Reiche im dreiundzwanzigsten Jahre. 3) Kaiserliches Patent vom 11. August 1871, betreffend die Einberufung der Landtage von B\u00f6hmen, Dalmatien. Galizien und Lodomerien mit Krakau, Oesterreich unter und ob der Enns, Salzburg, Steiermark, K\u00e4rnten, Kram, Bukowina, M\u00e4hren. Schlesien, Tyrol, Vorarlberg. Jltrien, G\u00f6rz und Gradisca, Trieft sammt -Gebiet Wir Franz Josef der Erste, von Gottes Gnaden Kaiser von Oesterreich, K\u00f6nig von Ungarn und B\u00f6hmen \u0433\u0433. \u043a \u043a. thun kund und zu wissen: Die Landtage von B\u00f6hmen, Dalmatien, Galizien und Lodomerien mit Krakau, Oesterreich unter und ob der Enns, Salzburg, Steiermark, K\u00e4rnten, Kram, Bukowina, M\u00e4hren, Schlesien, Tyrol, Vorarlberg, Jstrien, G\u00f6rz und Gradisca, dann der Landtag von Trieft mit seinem Gebiete sind auf den 14. September 1871 in ihre gesetzlichen Versammlungsorte einberufen. Gegeben in Unserer Haupt- und Residenzstadt "}, {"msg_id": 113702, "doc_id": 144607, "date": "1859-09-01", "heading": "Berlin, 7. September. (Nat..Z.) Die Comite's der S", "text": "Wien, 8. September. (St.-A.) Der Erzherzog Karl Ferdinand ist gestern nach Br\u00fcnn abgereist, und der Banus von Kroatien, FML. Graf Coronini, hat fich auf seinen Posten nach Agram begeben.\n"}, {"msg_id": 83656, "doc_id": 122693, "date": "1854-08-09", "heading": "Oesterreich.", "text": "\tWien, 15. Aug. (St.-A.) Der K. K. Feldzeugmeister Freiherr von He\u00df ist gestern Abend mit einem Zahlreichen milit\u00e4rischen Gefolge auf der Nordbahn nach Krakau abgereist.\n"}, {"msg_id": 10635, "doc_id": 18934, "date": "1816-02-02", "heading": "Wien, den 24. Januar.", "text": "Wien, den 24. Januar.\n\n\tDie politischen Behvrdcn in den neu erworbenen Provinzen sind nun organisirt. Gouverneurs sind: inTyrol und Vorarlberg der Graf von Bissingen , bisher in Steiermark; in Dalmarien der General-Feldmarschall-Lieutenant von Tomassich; in Venedig Graf Goes, zuvor in Gallizien angestellt; in Mailand GrafSau^gu"}, {"msg_id": 88001, "doc_id": 126479, "date": "1855-05-31", "heading": "Wien, 6. Juni. (Zeit.) Se. Hoheit Prinz Alexander ", "text": "Wien, 6. Juni. (Zeit.) Se. Hoheit Prinz Alexander von Hessen-Darmstadt ist vorgestern Abend mittelst Nordbahn aus St. Petersb\u00fcrg hier eingetroffen, wird acht Tage in Wien verbleiben und dann nach Italien reisen. \u2014 Der BanuS von Kroatien, Graf von Jellachich, hatte gestern mittags eine Audienz bei Sr. Maj. dem Kaiser, wird der Frohnleichnams'seier in Wien beiwohnen und Freitag nach M\u00e4hren abreisen.\u2014 Die bereits im vergangenen Monate angesagte Reise Sr. Majest\u00e4t des Kaisers nach Galizien wird, wie es hei\u00dft, im Laufe dieses Monats gewi\u00df erfolgen, und zwar wahrscheinlich zwischen dem 10. und 15. Juni.\n\n\tOesterreich"}, {"msg_id": 69437, "doc_id": 107697, "date": "1851-07-27", "heading": "Wien, 1. August Der .Lloyd' stellt die Publication", "text": "Wien, 3. August. Der Ministerpr\u00e4sident F\u00fcrst Sehwarzenberg und der K. St. Feldmarschall F\u00fcrst v Windischgr\u00e4tz sind heute nach Ischl abgereist. \u2014 Der Cardinal \u2022 Erzbischof F\u00fcrst Sehwarzenberg wird dem Vernehmen nach im Monate September eine Reise nach Rom antreten.\n"}, {"msg_id": 117342, "doc_id": 147054, "date": "1860-04-02", "heading": "Deutsche Bundesstaaten.", "text": "Wien, 10. April. (Tel.) Der Erzherzog Max ist hier eingetroffen"}, {"msg_id": 113078, "doc_id": 144223, "date": "1859-07-28", "heading": "Deutsche Bundesstaaten", "text": "Wien, 4 Aug. Se. Majest\u00e4t der Kaiser hat unter dem 28. Juli d. I. den FML. Johann Grasen Coronini-Cronberg zum Banus, obersten Capitain, Gouverneur und commandirenden General in Kroatien und Slavonien, Gouverneur von Fiume und zum Ober-Pr\u00e4sidenken der Banaltafel in Agram; den FML. Joseph Sokcsevits, zum Gouverueur und commandireuden General im Banale und in der Serbischen Woiwodschaft, dann den FML. Lazarus Frei-Herrn V. Mamula zum Gouverneur und commandirenden General in Dalmatian ernannt.\nUnter dem 1. August ist die definitive Ausl\u00f6sung des bestandenen Lombardisch \u2013 Venetianischen General-Gouvernements als Civilbeh\u00f6rde anbefohlen, und der Statthalter Freiherr von Burger der Function als Civil-Adlatus beim Chef des Landes-Generalcommando in Verona in Gnaden enthoben und derselbe auf den erledigten Posten des Statt-Halters von Triest und im K\u00fcstenlande versetzt"}, {"msg_id": 95999, "doc_id": 132244, "date": "1856-11-01", "heading": "Wien, 9. November. (St.-A.) Se. Majest\u00e4t der K\u00f6nig", "text": "Wien, 9. November. (St.-A.) Se. Majest\u00e4t der K\u00f6nig Otto von Griechenland ist gestern Abend mit dem Schnellzuge \u2014 von Gratz und Br\u00fcck aus \u2014 in Laibach eingetroffen und hat um 11 Uhr Abends die Reise nach Trieft fortgesetzt.\n"}, {"msg_id": 166215, "doc_id": 203613, "date": "1871-08-05", "heading": "Wien, 12. August (31. Juli). Die \u201eWiener Ztg.\" ver", "text": "Wien am 10 August im eintausendachthunderteinundstebenzigsten, Unserer Reiche im dreiundzwanzigsten Jahre. \u20142) Kaiserliches Patent vom 10. August 1871, betreffend die Aufl\u00f6sung der Landtage von Oesterreich unter und ob der Enns, Salzburg, Steiermark. K\u00e4rnten. M\u00e4hren, Schlesien und Tyrol: Wir Fr anz Josef ver Erste, von Gottes Gnaden Kaiser von Oesterreich, K\u00f6nig von Ungarn und B\u00f6hmen :c. :c., thun kllnd und zu wissen: 1) Die Landtage von Oesterreich unter uud ob der Enns, Salzburg, Steiermark, Karuten, M\u00e4hren, Schlesien und Tyrol sind aufgel\u00f6st. 2) Die Neuwahlen f\u00fcr diese Landtage sind ' sogleich einzuleiten. Gegeben in Unserer Haupt- und Residenzstadt "}, {"msg_id": 66962, "doc_id": 104544, "date": "1850-11-16", "heading": "Berlin, 21. Nov. Nachdem das ganze Gefolge des K\u00f6n", "text": "Berlin, 22. Nov. Die neuesten Nachrichten von der B\u00f6hmischen Gr\u00e4nze deuten auf eine ungehinderte Fortsetzung der Oesterreichischen R\u00fcstungen. Der Feldzeugmeister Jellachich wird in Reichenberg und der Feldmarschall-Lieutenant Graf Clam-Gallas in Friedland erwartet.\n"}, {"msg_id": 83360, "doc_id": 122442, "date": "1854-07-22", "heading": "Lernberg, 26. Juli. (St.-A.) Se. Excellenz der Obe", "text": "Wien, 29. Juli. (N. Pr. Z.) Gestern sind 11. MM. nach Ischl abgereist, die Kaiserin morgens 8 Uhr, der Kaiser am Abend. Am 1. August wird Se. Maj. der Kaiser sich wieder nach Wien begeben, um Se. Maj. den K\u00f6nig von Portugal, welcher am 2. hier eintrifft, zu empfangen. Um dieselbe Zeit wird auch der Feldzeugmeister und Obercommandirende der dritten und vierten Armee, Freiherr v. He\u00df, von seiner Truppenbereisung in Siebenb\u00fcrgen, der Bukowina und Galizien hier zur\u00fcckerwartet.\n"}, {"msg_id": 78988, "doc_id": 118325, "date": "1853-10-15", "heading": "Deutschland.", "text": "Dresden, 22. Oct. (N. Pr. Z.) Heute Vormittag ist der F\u00fcrst-Erzbischof Cardinal F\u00fcrst von Sehwarzenberg aus Prag, von Breslau kommend, hier eingetroffen. Wie wir vernehmen, gedenkt derselbe einige Tage hier zu verweilen.\n"}, {"msg_id": 117693, "doc_id": 147272, "date": "1860-04-22", "heading": "Deutsche Bundesstaaten.", "text": "Wien, 1. Mai. (Tel.) Die heutige \u201eWiener Zeitung\" enth\u00e4lt ein Kaiserliches Handschreiben vom 29. Aprils durch welches zu lebensl\u00e4nglichen austerordentlichen RelchSratheu ernannt werden: Erzbischof Ranscher, F\u00fcrst Adolph Schwurzenberg, General Franz F\u00fcrst v. Liechtenstein. F\u00fcrst Bincenz v. Auersverg, Graf Franz Hartig, General Gras Haller, Graf Georg Apponyi, Feldmarschall-Lieutenant Graf Degenfeld, Baron SokesepitS. Ferner wurden 38 zeitliche au\u00dferordeutlicke Reichsr\u00e4the ernannt, daruuter f\u00fcr Ungarn: Gras Barcoczy, Baron E\u00f6tv\u00f6s. Baron Vay, Georg v. Mazlatd. Panl v. Somsich, B\u00fcrgermeister Toperczcr: f\u00fcr B\u00f6hmen: Graf Clam Martiuitz, Albert Noftiz, Pr\u00e4sident der Haudelskammer iv Reichenberg Treukler; f\u00fcr das Lombardisch-Venerianische K\u00f6nigreich: Graf Mocenigo, Baron Cigno. \u2014 Die heutige \u201eWieuer Zeitung\" enth\u00e4lt ferner: Se. Majest\u00e4t der Kaiser hat mit Entschlie\u00dfuug oom 22. v. 3R. in Vollziehuug deS \u00a7 4 des die Protestanten betreffenden PateuteS augeordnet, da\u00df die Abtheilitng des CultuSmtutsteriumS, welche aus evaugelischeu GlallbeuSgenossen besteben soll, unverz\u00fcglich in Wirksamkeit trete nnd da\u00df derselben anch evaugelis'che Schul- nnd Kirchen-Angelegenheiten anderer Kronl\u00e4nder zngewiesen werden. Die erw\u00e4hnte evangelische Abtheilung des Cultusmittisteriums soll vorlaung aus drei R\u00e4then besteheu, deren Ernennung bereits erfolgt ist"}, {"msg_id": 107127, "doc_id": 140604, "date": "1858-10-02", "heading": "Wien, 6. October. sH. C.) Um dem immer f\u00fchlbarer w", "text": "Ischl, den 25. Sept. 1858. Erzherzog Karl.\" ' I \" "}, {"msg_id": 112709, "doc_id": 144008, "date": "1859-07-08", "heading": "Deutsche Bundesstaaten.", "text": "Wien, 14. Juli. (Nat.-Z.) Die Kaiserin ist gestern dem Kaiser entgegen nach Laibach gereist. Erzherzog-Statthalter Karl Lndwia ist am 10. d. nach Verona abgegangen.\n"}, {"msg_id": 57473, "doc_id": 95818, "date": "1848-12-15", "heading": "Wien, 10. Dec. Der Kaiser hat den Banus von Kroati", "text": "Wien, 10. Dec. Der Kaiser hat den Banus von Kroatien, Freiherrn von Jellachich, Zum Gouverneur von Fiume und zum Militair- und Civilgouverneur von Kroatien ernannt.\n"}]