[{"msg_id": 25642, "doc_id": 43811, "date": "1832-07-12", "heading": "Br\u00fcssel, den 9. Juli.", "text": "Br\u00fcssel, den 9. Juli.\n\n\tBr\u00fcssel, den 9.Juli"}, {"msg_id": 39223, "doc_id": 66339, "date": "1841-07-10", "heading": "Br\u00fcssel, den 13. Juli.", "text": "Br\u00fcssel, den 13. Juli.\n\n\tDer K\u00f6nig und die Konigin, so wie der Herzog von Brabant, die vorgestern von London abgereist waren, sind gestern in Ostende angekommen und werden noch heute im Schlo\u00df Lacken erwartet"}, {"msg_id": 25793, "doc_id": 44044, "date": "1832-08-20", "heading": "Br\u00fcssel, den 18. August.", "text": "Br\u00fcssel, den 18. August.\n\n\tBr\u00fcssel, ben 18. August"}, {"msg_id": 25773, "doc_id": 44015, "date": "1832-08-16", "heading": "Br\u00fcssel, den 15. August.", "text": "Br\u00fcssel, den 15. August.\n\n\tBr\u00fcssel, den 15. August"}, {"msg_id": 23773, "doc_id": 40848, "date": "1831-03-31", "heading": "Rotterdam, den 25. M\u00e4rz.", "text": "Rotterdam, den 25. M\u00e4rz.\n\n\tSe. K\u00f6nkgl. Hoheit, der Prinz von Oranien, ist gestern, aus dem Haag kommend und nach Luxemburg sich begebend, hier durchgereist. (Pr. St.-Itg."}, {"msg_id": 114331, "doc_id": 145047, "date": "1859-10-09", "heading": "Turin, li. October. (Nat..Z.) Zu Parma wurden sied", "text": "Br\u00fcssel, 15. October. Der K\u00f6nig wird f\u00fcr den 18. d. zur\u00fcckerwartet. Der Graf von Flandern ist bereits gestern, von Holland kommend, in Lacken eingetroffen"}, {"msg_id": 114199, "doc_id": 144948, "date": "1859-10-01", "heading": "Amsterdam, 5. October. Der Prinz von Oranien ist a", "text": "Amsterdam, 5. October. Der Prinz von Oranien ist am 2. d. Nachmittags in Luxemburg eingetroffen; Prinz Heinrich der Niederlande hat ihn dorthin begleitet. \u2014 Der\n\n\tNiederlande.\n\n\tBelgische Gesandte am hiesigen Hofe. Baron Dusardin \u0428 nach Vlielsingen abgereist, um den Grafen von Flandern empfangen. Dieser wird am 6. in Rotterdam erwartet? Der K\u00f6nig wird den Grafen ans dem Loo emvfana?"}, {"msg_id": 23129, "doc_id": 39833, "date": "1830-10-14", "heading": "L\u00fcttich, den 13. Oktober.", "text": "L\u00fcttich, den 13. Oktober.\n\n\tDie hiesige Aeitung will glauben machen, da\u00df Gesandte \u00bbon Frankreich und England den Prinzen von Oranien zu Antwerpen aufgefordert h\u00e4rten, die Truppen nach Holland zur\u00fcckzusenden. (Pr. St.-Atg."}, {"msg_id": 25720, "doc_id": 43952, "date": "1832-08-04", "heading": "Br\u00fcssel, den 1. August.", "text": "Br\u00fcssel, den 1. August.\n\n\tBr\u00fcssel, den 1. August"}, {"msg_id": 25589, "doc_id": 43736, "date": "1832-06-28", "heading": "Br\u00fcssel, den 27. Juni.", "text": "Br\u00fcssel, den 27. Juni.\n\n\tBr\u00fcssel, den 27. Juni"}, {"msg_id": 23492, "doc_id": 40429, "date": "1831-01-17", "heading": "Antwerpen, den 14. Januar.", "text": "Antwerpen, den 14. Januar.\n\n\tHiesige Bl\u00e4tter entlehnen den: Messager de \u0428\u043f\u042c eine\n\n\tVorhersagung, wonach binnen einiger Zeit Br\u00fcssel, L\u00fcttich, Namur und M\u00f6ns Franz\u00f6sische Praferten haben, die beiden Flandern, als Grafschaft vereinigt, unter der Souverainec\u00e4t des Prinzen von Dramen sich befinden, Antwerpen, unter dem Sch\u00fctze Englands, zum -Freihafen erkl\u00e4rt, und Maestricht endlich, so wie die ganze ProvinzWmburg, mit Holland vereinigt werden w\u00fcrden.\n(Pr.St.-Ztg."}, {"msg_id": 94040, "doc_id": 130876, "date": "1856-07-03", "heading": "Br\u00fcssel, 10. Juli. (St.-A) Der K\u00f6nig, der Graf von", "text": "Br\u00fcssel, 10. Juli. (St.-A) Der K\u00f6nig, der Graf von Flandern und die Prinzesfin Charlotte find heute nachmittags aus England int Schlosse von Lacken wieder eingetroffen. Sie hatten die Fahrt von Calais nach Ostende in der Nacht gemacht.\n\n\tBelgien"}, {"msg_id": 34885, "doc_id": 59371, "date": "1838-12-21", "heading": "Aus dem Haag, vom 20. December.", "text": "Aus dem Haag, vom 20. December.\n\n\tSe. K\u00f6nigl. Hoheit der Prinz von Oranien ist gestern fr\u00fch nach dem Hauptquartier in Nord-Brabant abgereist. .Da Se. K\u00f6nigl. Hoheit um diese Jahreszeit nur selten dahin abzugchen pflegt, so werden mit dieser Reise Anordnungen in Verbindung gebracht, die vermuthlich wegen der fortw\u00e4hrenden Kriegsr\u00fcstungen der Belgier nothwendig geworden sind.\nDem \u201eHandelsblad\" zufolge ist der Termin zur R\u00e4umung der von den Belgiern abzutretenden Theile des Limburgischen und Luxemburgischen von der Londoner Conferenz auf den l. Februar festgesetzt. Auch versichert der Br\u00fcsseler Corresponderit desselben Blattes, da\u00df das Belgische Cabinet eine Note von Seiten des Britischen erhalten habe, worin dem Erstem angek\u00fcndigt werde, da\u00df England jede bewaffnete Widersetzlichkeit im Limburgischen und Luxemburgischen als eine direct gegen Gro\u00dfbritannien ausge\u00fcbte feindselige Handlung ansehen w\u00fcrde"}, {"msg_id": 24370, "doc_id": 41750, "date": "1831-08-18", "heading": "Wiburg, den 19. (7.) August.", "text": "Amsterdam, den 17. August. \"An Msserer heutigen B\u00f6rse sprach man von Friedens-Unterhandlungen zwischen Holland und .Belgien, die in Mecheln gepskogen werden w\u00fcrden. Deine K\u00f6nigl. H\u00f6h. der Prinz von Oranien soll bereits heute wieder im Haag angekommen seyn. ..(Pr. St.-Ztg.) "}, {"msg_id": 23816, "doc_id": 40916, "date": "1831-04-09", "heading": "L\u00fcttich, den 4. April.", "text": "L\u00fcttich, den 4. April.\n\n\tIm Gro\u00dfherzogthum Luxemburg soll gro\u00dfe G\u00e4hrung herrscheu.\nAus dem Haag schreibt man, der Wnz vM Oram'en werde sich in Kurzem nach Luxemburg begeben.\n(Verl. Nachr."}, {"msg_id": 32134, "doc_id": 55213, "date": "1837-04-26", "heading": "Aus dem Haag, vom 26. April.", "text": "Aus dem Haag, vom 26. April.\n\n\tHoll\u00e4ndischen Bl\u00e4ttern zufolge, wird sich Se. K\u00f6nigl. Hoheit der Prinz von Oranien mit seinem aU teilen Sohne im Laufe dieses MonalS nach London begeben, um den Festlichkeiten bei der Majorennit\u00e4ts-Erkl\u00e4rung der Prinzessin Victoria beizuwohnen"}, {"msg_id": 43076, "doc_id": 71822, "date": "1843-09-07", "heading": "Br\u00fcssel, den 9. September.", "text": "Br\u00fcssel, den 9. September.\n\n\tDie \u201eEmancipation\" meldet, angeblich aus guter Quelle, da\u00df die Konigin Victoria und Prinz Albrecht am !4. oder 15. d. M. in Ostende eintreffen und von dem K\u00f6nige und der K\u00f6nigin der Belgier dort empfangen werden w\u00fcrden. Von Ostende werden sich die hohen Herrschaften nach Br\u00fcssel begeben und von da aus, wie es hei\u00dft, mehre der gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte Belgiens besuchen. In dem Lager von Beverloo wird\n\n\teine gro\u00dfe Revue stattfinden. Der \u201eZndependance\" zufolge d\u00fcrfte auch der Prinz von Joinville nach Ostende kommen"}, {"msg_id": 39331, "doc_id": 66507, "date": "1841-07-31", "heading": "Br\u00fcssel, den 3. August.", "text": "Br\u00fcssel, den 3. August.\n\n\tDie K\u00f6nigin und der Herzog von Brabant sind vorgestern Abend um \u0418 Uhr in Ostende aus London eingetroffen"}, {"msg_id": 9692, "doc_id": 17633, "date": "1815-03-13", "heading": "Paris, den 1. M\u00e4rz.", "text": "Paris, den 1. M\u00e4rz.\n\n\tNach unsern Blattern wird der Monarch von Holland und Belgien k\u00fcnftig den Ti-. rel  K\u00f6nig der Niederlande, F\u00fcrst von L\u00fcttich, Herzog von Luxemburg.\nHerr Danxion Lavaisse ist von feiner Sendung nach St. Domingo wieder nach Frankreich zur\u00fcckgekehrt.\nEs ist bekannt gemacht worden, da\u00df sich Portugals jetzt mit allen Staaten der Barbarej im Frieden befinde.\nDie sardinische Armee soll auf 63,000 Mann gebracht werden"}, {"msg_id": 114127, "doc_id": 144892, "date": "1859-09-26", "heading": "Br\u00fcssel, 2. October. (St.-A.) Der K\u00f6nig 10. d. zur", "text": "Br\u00fcssel, 2. October. (St.-A.) Der K\u00f6nig 10. d. zur\u00fcckerwartet: eben so der Graf von Flandern.'WW\neher am 5. in Vliesfingen eintrifft und von da ane' angek\u00fcndigten Besuch am Holl\u00e4ndischen Hofe machen Die Zusammenkuust zwischen den beiden Belgien und Holland findet in der zweiten Halste lausend n Monats in Luxemburg statt.\nGeneral Cbangarni'er ist beute von hier an\u00bb nach P\u00e4kl\u00bb abgereist, wohin' auch der General Bedeau sich vorbereitet. Mau sagt jedoch, da\u00df Changarnier noW nicht beabsichtige, in Frankreich seinen bleibenden AusenthaM\n211 liphnifMl. .w\n\n\tBelgien"}]